<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../share/presentation/retro-dict-view.xsl"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="dtabf">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Etymologisches Wörterbuch der europäischen
          (germanischen, romanischen und slavischen) Wörter orientalischen
          Ursprungs</title>
        <author>
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101552319">
            <surname>Lokotsch</surname>
            <forename>Karl</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127209485">
            <surname>Herold</surname>
            <forename>Axel</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>partly digitized and proof-read edition</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <orgName ref="https://github.com/xlhrld/retro-dict"
            >retro-dict</orgName>
        </publisher>
        <date type="publication">2017-06-14</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution
              4.0 International License.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Lokotsch, Karl: Etymologisches Wörterbuch der europäischen
          (germanischen, romanischen und slavischen) Wörter orientalischen
          Ursprungs. Heidelberg, 1927.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title type="main">Etymologisches Wörterbuch der europäischen
              (germanischen, romanischen und slavischen) Wörter
              orientalischen Ursprungs</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101552319">
                <surname>Lokotsch</surname>
                <forename>Karl</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="1"/>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Carl Winter's Universitätsbuchhandlung</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
            <date type="publication">1927</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Archive.org (via Universidad Francisco
              Marroquín)</repository>
            <idno>
              <idno type="URLImages"
                >https://archive.org/details/etymologische00lokoguat</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Antiqua</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>font properties preserved, no character normalization, line
          breaks not preserved, signature marks not preserved, hyphenation
          not preserved (words reconstructed)</p>
        <p>TEI markup according to the DTA base format (<ref
            target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/"
            >DTABf</ref>), a TEI customization for historical texts)</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001" n="[I]"/>
      <pb facs="#f0002" n="[II]"/>
      <titlePage type="series">
        <docTitle>
          <titlePart type="series">INDOGERMANISCHE BIBLIOTHEK</titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline><hi rendition="#smaller">HERAUSGEGEBEN VON</hi>
          <lb/><docAuthor>H. HIRT</docAuthor>
          <hi rendition="#smaller">und</hi>
          <docAuthor corresp="http://d-nb.info/gnd/117317500">W.
            STREITBERG</docAuthor> †</byline>
        <lb/>
        <docTitle>
          <titlePart type="sub"><hi rendition="#smaller">ERSTE
              ABTEILUNG</hi>
            <lb/>SAMMLUNG INDOGERMANISCHER LEHR- <lb/>UND
            HANDBÜCHER</titlePart>
          <lb/>
          <titlePart type="sub">II. REIHE: WÖRTERBÜCHER</titlePart>
          <lb/>
          <titlePart type="sub">DRITTER BAND</titlePart>
          <lb/>
          <titlePart type="main">ETYMOLOGISCHES WÖRTERBUCH DER
            <lb/>EUROPÄISCHEN WÖRTER ORIENTALISCHEN
            <lb/>URSPRUNGS</titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>von <lb/><docAuthor
            corresp="http://d-nb.info/gnd/101552319"><hi
              rendition="#larger">KARL LOKOTSCH</hi></docAuthor></byline>
        <lb/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace><hi rendition="#larger">HEIDELBERG</hi></pubPlace>
          <docDate><hi rendition="#larger">1927</hi></docDate>
          <lb/><publisher>CARL WINTER'S
            UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0003" n="[III]"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main"><hi rendition="#larger"
              >ETYMOLOGISCHES</hi>
            <lb/><hi rendition="#larger">WÖRTERBUCH</hi>
            <lb/>DER EUROPÄISCHEN <hi rendition="#smaller">(GERMANISCHEN,
              <lb/>ROMANISCHEN UND SLAVISCHEN)</hi> WÖRTER
            <lb/>ORIENTALISCHEN URSPRUNGS</titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>von <lb/><docAuthor
            corresp="http://d-nb.info/gnd/101552319"><hi rendition="#k">Dr.
              KARL LOKOTSCH</hi></docAuthor>
        </byline>
        <lb/>
        <figure/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace>HEIDELBERG</pubPlace>
          <docDate>1927</docDate>
          <lb/><publisher><hi rendition="#smaller">CARL WINTER'S
              UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG</hi></publisher>
          <lb/><hi rendition="#smaller">Verlags-Nr. 1988.</hi>
        </docImprint>
        <lb/>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0004" n="[IV]"/>
      <p rendition="#c #smaller">Alle Rechte, besonders das Recht der
        Übersetzung in fremde Sprachen, werden vorbehalten</p>
      <pb facs="#f0005" n="[V]"/>
      <div type="dedication">
        <p rendition="#c #i">Dem Nestor der deutschen Orientalisten
          <lb/>Herrn Prof. Dr. <hi rendition="#larger">Theodor Nöldeke</hi>
          <lb/>zu seinem neunzigsten Gehurtstagsfeste <lb/>in dankbarer
          Verehrung <lb/>gewidmet <lb/><hi rendition="#smaller">2. März
            1926.</hi></p>
      </div>
      <pb facs="#f0006" n="[VI]"/>
      <pb facs="#f0007" n="[VII]"/>
      <div xml:id="preface">
        <head rendition="#c">Vorwort.</head>
        <p>Das etymologische Wörterbuch der europäischen Wörter
          orientalischen Ursprungs verdankt seine erste Anregung dem häufig
          ausgesprochenen Wunsche meiner Hörer an der Kölner
          Handelshochschule und Universität, die Hinweise auf das
          Weiterleben orientalischer Grundwörter in den verschiedenen
          europäischen Sprachen, die ich in meinen Vorlesungen und Übungen
          zahlreich zu geben pflegte, in einer gedruckten Zusammenstellung
          wiederfinden und nachschlagen zu können. Wenn ich auf die
          Wörterbücher der Einzelsprachen verwies, so mußte immer wieder
          festgestellt werden, daß zahlreiche irrige Etymologien von
          Generation zu Generation weitergeschleppt werden oder günstigen
          Falles das zugrunde liegende Etymon in seiner orientalischen
          Grundform nicht zu erkennen ist, weil es zu sehr verunstaltet
          wurde. Den Wörtern beigefügte kurze Hinweise, wie „arabischen
          oder persischen Ursprungs“, z. B. im allbekannten Oxford
          Dictionary, genügen erst recht nicht, um das Wandern eines Wortes
          vom Orient bis zu seinem letzten Erscheinen in irgendeiner
          abendländischen Sprache aufzuhellen. Als mir nun im vergangenen
          Sommer einer der bedeutendsten Orientalisten Deutschlands, der
          seine Lehrtätigkeit z. Zt. an einer süddeutschen Universität
          ausübt, schrieb, daß die Wörterbücher der verschiedenen
          europäischen Sprachen dringend einer Korrektur in Bezug auf die
          orientalischen Entlehnungen erforderten, entschloß ich mich, mein
          inzwischen reicher gewordenes Material zu sichten und zu
          ergänzen, um eine möglichst vollständige Darstellung des
          Übergangs orientalischer Wörter in die Sprachen des Abendlandes
          in Form eines etymologischen Wörterbuches in Druck zu geben.</p>
        <p>Was die Ausgangssprachen angeht, so kommen in erster Linie die
          Sprachen des islamischen Kulturkreises in Betracht, insbesondere
          das Arabische, Persische und Türkische; daneben lieferten von den
          semitischen Sprachen das Hebräische und das Aramäische, ferner
          das Sanskrit und seine modernen Entwicklungen dem Abendlande
          manches neue Wort. Weniger zahlreich sind die Entlehnungen aus
          den anderen indischen Sprachen [Drawidasprachen], dem
          Chinesischen und Japanischen sowie dem Malayischen. Gewöhnlich
          wird ein orientalicher Abkömmling nicht gleichzeitig in alle
          europäischen Sprachen aufgenommen, vielmehr von einer
          Einzelsprache ihrem nationalen Lautbestande angeglichen und so an
          die Nachbarsprachen weitergegeben. Im Altertum sind es natürlich
          vorwiegend das Griechische und Lateinische, die diese
          Durchgangsstation bilden. Ich konnte mir nicht die Aufgabe
          stellen, alle griechischen und lateinischen Wörter, die seit den
            <pb n="VIII" facs="#f0008"/>ältesten Zeiten jemals dem Orient
          entlehnt wurden, aufzuzählen<note n="1" place="foot">Noch weniger
            durfte auf die Entlehnungen eingegangen werden, die die
            indogermanische Ursprache oder auch die frühe Gestalt des
            Griechischen orientalischen Sprachen zu verdanken haben. Ebenso
            sind die zahlreichen dem Orient entlehnten Eigennamen nicht
            erklärt worden; nur wo sie zu Gattungsnamen geworden sind,
            haben sie Platz gefunden.</note>; vielmehr sind nur diejenigen
          Wörter hier verfolgt worden, die in den modernen in Europa
          gesprochenen Sprachen des indogermanischen Sprachstammes, nämlich
          in den romanischen, germanischen und slavischen Sprachen,
          lebendig sind; nur hier und da ist auf das gleichzeitige
          Vorkommen im Neugriechischen oder in anderen, nicht
          indogermanischen Sprachen [z. B. im Ungarischen] hingewiesen
          worden, wo entweder die besondere Form oder die Art der
          Entlehnung eine solche Ausnahme nahelegte.</p>
        <p>Betrachtet man die Form der dem Orient entlehnten Wörter<note
            place="foot" n="2">Ein Unterschied zwischen Lehn- und
            Fremdwörtern, deren theoretische Definition als bekannt
            vorausgesetzt werden darf, konnte hier unmöglich gemacht
            werden, da die Grenzen zwischen ihnen so verschwommen sind, daß
            in der Praxis in den weitaus meisten Fällen der persönliche
            Geschmack oder die Willkür die Entscheidung über die
            Zugehörigkeit eines Wortes zu der einen oder anderen Klasse von
            Entlehnungen treffen müßte.</note>, so fällt es auf, daß diese
          Entlehnungen zwar mehr oder weniger dem nationalen Lautbestande
          der betreffenden Zeit angeglichen, die Lautgesetze aber, wie sie
          für die ungestörte Entwicklung jeder Sprache, etwa für das Werden
          der romanischen Sprachen aus den Formen des Vulgärlateins,
          beobachtet und festgestellt sind, nur in seltenen Fällen beachtet
          werden. Hier wirken Eigentümlichkeiten des eigenen und des
          fremden Lautbestandes, Neigung zur vereinfachten oder bequemeren
          Aussprache, Assimilation und Dissimilation, volkstümliche
          Anlehnung an bekanntere Wortformen und zahlreiche fast
          willkürlich erscheinende Ursachen zusammen, ohne daß es möglich
          wäre, eine allgemein gültige Gesetzmäßigkeit festzustellen. Als
          wichtigster Umstand kommt noch hinzu, daß, wie schon erwähnt, die
          orientalischen Grundwörter meistens durch mehrere europäische
          Sprachen hindurchgehen und in ihnen immer wieder aufs Neue jene
          lautlichen Änderungen erfahren, ehe sie in ihre heutige,
          endgültige Form angelangt sind. Als die wichtigste Zäsur, welche
          die Zeiten größerer und geringerer Formänderung der Entlehnungen
          trennt, muß die Erfindung der Buchdruckerkunst bezeichnet werden;
          während bis dahin die soeben angedeuteten Ursachen im Munde des
          Volkes ungehemmt wirken, üben der Buchdruck und die durch ihn
          bewirkten oder auf ihm sich gründenden Kulturerscheinungen, unter
          denen nur die Schule als bedeutsamste genannt werden soll, eine
          stark konservierende Wirkung aus. Wörter, die in den letzten
          Jahrhunderten aus dem Orient zu uns gekommen sind, stehen daher
          der ursprünglichen Grundform so nahe, daß man ohne weiteres ihren
          fremden Ursprung hört und sieht, während frühere Entlehnungen nur
          noch schwer zu durchschauen sind.</p>
        <p>Neben der Änderung der Form geht in vielen Fällen eine
          Verschiebung der Wortbedeutung vor sich, zumal wenn es sich nicht
          um Gegenstände <pb n="IX" facs="#f0009"/>oder Verhältnisse
          handelt, die dem Morgenlande eigen sind; so werden z. B. die
          Namen für die Kleidungsstücke, die ja im Morgen- und Abendlande
          eine erhebliche Verschiedenheit aufweisen, trotz der gleichen
          oder ähnlichen Wortgestalt eine sehr verschiedene Bedeutung haben
          können; statt aller Einzelheiten sei als Beispiele auf die
          Geschichte der deutschen Wörter ‘Schaube’ und ‘Mütze’ verwiesen.
          Es ist daher hier versucht worden, die Bedeutung der angegebenen
          Wörter der europäischen Sprachen möglichst genau festzulegen,
          eingedenk der trefflichen Worte, die schon Horne Tooke in seinen
          Ἔπεα πτερόεντα oder Diversions of Purley ausspricht: „It is a
          trifling etymology that barely refers us to some words in another
          language, either the same or similar; unless the <hi
            rendition="#i">meaning</hi> of the word and <hi rendition="#i"
            >cause</hi> of its composition can be discovered by such
          reference.“ Es würde den Umfang des Buches, das für den bequemen
          und praktischen Gebrauch bestimmt ist, zu gewaltig haben
          anschwellen lassen, wenn bei jedem einzelnen Grundworte der
          genaue geschichtliche Gang der Entlehnung bis ins Einzelnste
          dargelegt worden wäre. Statt eines etymologischen Wörterbuches
          hätte dann ein Thesaurus von Wortgeschichten geschrieben werden
          müssen, eine Leistung, die die Kraft eines einzelnen Gelehrten
          bei weitem übersteigt.<note n="1" place="foot">Um den Leser, der
            sich in einzelnen Fällen eine solche Wortgeschichte
            herzustellen wünscht, dazu in stand zu setzen, ist jedesmal die
            einschlägige Literatur angegeben worden, deren Einblick auch
            andere als hier angegebene Erklärungen vor Augen führen wird.
            In bestimmten Fällen sind diese entgegenstehenden Ansichten
            auch hier bereits aufgeführt worden.</note> Doch sollen die
          hauptsächlichsten geschichtlichen Ereignisse und Umstände, die zu
          Wortentlehnungen aus dem Orient führten, hier kurz dargelegt
          werden.</p>
        <p>Die weitaus bedeutsamste Verbindung des Morgen- und Abendlandes
          im Altertum wurde, wenn von einer Besprechung der Wirkung der
          Perserkriege in sprachlicher Hinsicht abgesehen werden darf,
          durch den Zug Alexanders des Großen hervorgerufen. Bis auf diese
          Zeiten läßt sich der erste reichlichere Abfluß orientalischer
          Begriffe und Wörter in die griechische Sprache und in den darauf
          folgenden Jahrhunderten ins Latemische zurückführen; seitdem
          erstreckt sich die Wirkung in ununterbrochenem Flusse bis auf die
          heutigen modernen Sprachen und Dialekte Europas. Das folgende
          hellenistische Zeitalter begünstigte aus hier nicht zu
          erörternden Gründen die Entlehnung orientalischen Sprachgutes in
          hervorragendem Maße; die Verbreitung des Judentums und die
          Entstehung des Christentums gaben Anlaß zur Übernahme vieler
          hebräischer und aramäischer Wörter ins Griechische und
          Lateinische [besonders in die als Kichenlatein bezeichnete
          Färbung]. Mit dem Mittelalter beginnt der Einfluß des Arabischen.
          Nachdem sich der Islam von den malayischen Inseln bis zu den
          Gestaden des Atlantischen Ozeans verbreitet hatte, war eine
          riesige Berührungslinie des arabischen Sprachgebiets mit dem
          Abendlande geschaffen. Der Wortschatz der Sprachen der
          Pyrenäenhalbinsel, des Spanischen, Portugiesischen und
          Katalanischen, und in geringerem Umfange auch der des
          Provenzalischen, Französischen und Italienischen werden mit
          arabischen Wörtern derart <pb n="X" facs="#f0010"/>durchtränkt,
          daß z. B. das Spanische nach Ausscheidung der arabischen Elemente
          nicht mehr fähig wäre, seine Funktion als moderne Sprache
          auszuüben. Fast tausend Jahre arabischer oder islamischer
          Herrschaft und Kultur haben deren Stempel den Sprachen des <hi
            rendition="#g">westlichen</hi> Mittelmeerbeckens unauslöschlich
          aufgeprägt. Dagegen setzt die Wirkung auf die Sprachen des <hi
            rendition="#g">östlichen</hi> Beckens des mittelländischen
          Meeres erst später ein; bis zum Falle Konstantinopels schützt das
          griechische Sprachgebiet den Osten Europas vor orientalischer
          Sprachüberflutung. Nur die Inseln, besonders Malta, Sizilien und
          Sardinien, wie auch Unteritalien sind mehrere Jahrhunderte
          hindurch arabischer Sprach- und Kulturwirkung ausgesetzt, deren
          Förderung durch Friedrich II. und vielleicht schon durch seine
          Vorgänger aus dem Geschlechte der Hohenstaufen nicht zu
          unterschätzen ist. Die Wirkung der direkten Berührung der
          Abendländer mit dem Orient, wie sie im vorhergehenden Zeitalter
          der Kreuzzüge vor sich gegangen war, wird auf diese Weise
          nachhaltig verstärkt; auch der Aufschwung der arabischen
          Lehrtätigkeit in den südeuropäischen Zentren der Gelehrsamkeit
          ist nicht ohne dauernden Einfluß auf die Gestaltung des
          Wortschatzes der romanischen Sprachen geblieben. Hervorgehoben
          sei besonders das damals eingedrungene arabische Element im
          Wortschatz der Anatomie und Mathematik. Bei der im Mittelalter
          noch größeren Freizügigkeit der Gelehrten und Ungelehrten und
          praktischeren Internationalität der Wissenschaft, als wir sie
          heute besitzen, verbreiteten sich die arabischen Elemente rasch
          bis in die nordischen Länder gemanischer Zunge. Gewiß haben zu
          dieser schnellen Verbreitung auch die Juden beigetragen, die seit
          dem frühen Mittelalter sämtliche europäische Sprachen mit Wörtern
          ihrer Muttersprache oder des verwandten Arabischen bereicherten.
          Besonders im Deutschen ist dieser Einfluß sehr lebendig gewesen
          und hat ja zur Bildung eines weit verbreiteten Dialektes, des
          Jiddischen, geführt.</p>
        <p>Mit dem epochalen Ereignisse des Jahres 1453 beginnt die starke
          Wirkung des Türkischen auf die Sprachen der Balkanhalbinsel, die
          nunmehr über vier Jahrhunderte lang unter der politischen
          Herrschaft der Osmanen stehen sollte; daher stammt die starke
          Vermischung des Rumänischen und des Bulgarischen und Serbischen,
          sowie in weiterem Umkreise der übrigen slavischen Sprachen mit
          türkischen Lehn- und Fremdwörtern, die nur noch selten ihr
          orientalisches Gewand abgelegt und eine nationalslavische Form
          angenommen haben, da selbst hier in den Halbkulturländern des
          südöstlichen Europas die Wirkung der Buchdruckerkunst in gleichem
          Sinne wie anderswo zu beobachten ist. Dazu scheinen überhaupt die
          Zeiten der gewaltigen Lautänderungen, wie sie sich vom 8. bis 15.
          Jahrhundert in ganz Europa abspielten, endgültig vorbei zu sein,
          jedenfalls ein weit langsameres Ausmaß der Entwicklung angenommen
          zu haben. Eine letzte Wirkung der orientalischen Sprachen auf den
          Wortschatz des Abendlandes erzielen die direkten Beziehungen
          kolonisatorischer und merkantiler Tätigkeit, welche die Europäer
          mit den Völkern Süd- und Ostasiens in Berührung bringt. Der
          Zustrom malayischer, hindustanischer, chinesischer und
          japanischer <pb n="XI" facs="#f0011"/>Wörter zunächst ins
          Englische und Niederländische und weiter in die übrigen
          europäischen Sprachen hat seit Beginn des 19. Jahrhunderts
          außerordentlichen Umfang genommen; bei dem beginnenden Aufstieg
          Asiens ist anzunehmen, daß diese sprachliche Wirkung eher zu- als
          abnehmen wird.</p>
        <p>Im etymologischen Wörterbuche sollen die jetzt noch <hi
            rendition="#g">lebendigen</hi> Entlehnungen aus dem Orient
          erklärt werden, während von den bereits wieder aufgegebenen
          orientalischen Lehnwörtern nur hier und da vergleichsweise die
          Rede sein soll; die Zahl der hierhin gehörigen wieder
          ausgestorbenen Wörter, wie z. B. im Mittelhochdeutschen, ist
          nicht gering; auch für Lehnwörter gilt wie für so viele dem
          nationalen Stamme entsprossene Wörter der Ausspruch des Horaz (De
          arte poetica 70/71): <cit rendition="#et">
            <quote>
              <lg>
                <l>Multa renascentur quae iam cecidere cadentque</l>
                <lb/>
                <l>Quae nunc sunt in honore vocabula, si volet usus.</l>
                <lb/>
                <l>„Manches gefallene Wort wird wiedergeboren, vergehn
                  wird</l>
                <lb/>
                <l>Manches, das jetzt noch in Ehre dasteht, wenn so es der
                  Brauch will.“</l>
              </lg>
            </quote>
          </cit>
        </p>
        <p>Noch einige Bemerkungen über die Wiedergabe der orientalischen
          und europäischen Wörter. Die Umschrift der orientalischen Formen
          ist entsprechend dem Gebrauche der Semitisten (Umschrift der
          DMG), der Indologen und der Sinologen erfolgt; es schien mir dies
          praktischer zu sein, als eine einheitliche Umschrift zu wählen
          und durchzuführen, wenn auch derselbe oder ein ähnlicher Laut auf
          diese Weise verschiedene Umschrift erfährt (š, ś, sh). Bei den
          arabischen und persischen Wörtern ist die klassische Form, also
          mit kurzem oder langem a, i, u angegeben, und nur, wo es nötig
          schien, die vulgäre Form hinzugefügt. Da im Türkischen kein
          Unterschied zwischen langen und kurzen Vokalen vorhanden ist,
          wurde auch bei solchen Wörtern, die dem Türkischen aus dem
          Arabischen oder Persischen zugekommen sind, von einer Angabe der
          Quantität abgesehen. Dagegen sind durchweg die emphatischen
          Konsonanten auch bei rein türkischen Wörtern bezeichnet worden,
          wenn sie hier auch nur geringfügige lautliche Unterschiede
          bedingen (z. B. <hi rendition="#i">k</hi> und <hi rendition="#i"
            >ḳ</hi> in <hi rendition="#i">kel</hi> und <hi rendition="#i"
            >ḳara</hi>). Was die Umschrift der Formen aus den europäischen
          Sprachen anlangt, so ist für das Russische, Bulgarische und
          Serbische die übliche Umschrift<note place="foot" n="1">Dabei
            wurde der Einfachheit halber für den labialen Reibelaut wie im
            Türkischen auch im Slavischen <hi rendition="#i">w</hi>
            gesetzt; wenn auch im Arabischen hiermit der bilabiale Laut
            bezeichnet wird, so scheinen mir phonetische Fragen hier von
            geringerem Belange zu sein. Ebenso ist in den slavischen
            Wörtern <hi rendition="#i">h</hi> zur Umschreibung von x
            gewählt worden.</note> ohne die bei den Slavisten
          gebräuchlichen Feinheiten benutzt worden; im übrigen ist die
          nationale Orthographie angewandt worden, die nur bei älteren
          Ausdrücken zu Schwierigkeiten führen kann (z. B. altspanisches
            <hi rendition="#i">x</hi>).</p>
        <p>Daß ich bei keiner der vermerkten Etymologien die Priorität für
          mich in Anspruch nehme, ist selbstverständlich; es ist ja
          vielfach überhaupt sehr schwierig, wenn nicht unmöglich, die
          erstmalige Angabe einer Etymologie genau festzustellen, gehen
          doch manche gute Etymologien beispielsweise auf Étienne und
          Ménage zurück, die heutzutage wieder entdeckt werden. Der <pb
            n="XII" facs="#f0012"/>Kenner und Fachgelehrte wird übrigens an
          vielen Stellen merken, daß neue Vorschläge und Erklärungen
          geboten werden. Bei nicht sicheren Etymologien war ich bemüht,
          den Grad der Wahrscheinlichkeit durch entsprechende
          Einschränkungen wie „vielleicht, möglicherweise, wahrscheinlich“
          anzudeuten. Daß eine absolute Vollständigkeit in einem
          etymologischen Wörterbuche niemals zu erreichen ist, bitte ich
          bei Benutzung und Beurteilung bedenken zu wollen. Wer die
          Entwicklung der aufeinander folgenden Auflagen bekannter
          etymologischer Wörterbücher einmal verfolgt hat, wird die
          Beobachtung gemacht haben, daß relative Vollkommenheit einer
          solchen Arbeit erst von Auflage zu Auflage, meist mit Hilfe
          anderer Fachgelehrter, deren Rat ich mit größtem Danke
          entgegennehmen werde, zu erreichen ist. In diesem Sinne schicke
          ich mein etymologisches Wörterbuch mit dem Spruche in die Welt,
          der auf einem alten Gymnasium steht: <cit rendition="#et">
            <quote>
              <lg>
                <l>Praesens imperfectum,</l>
                <lb/>
                <l>Perfectum futurum.</l>
              </lg>
            </quote>
          </cit></p>
        <p><hi rendition="#g">Köln</hi>, Januar 1927.</p>
        <p rendition="#larger #right">Dr. Karl Lokotsch.</p>
      </div>
      <pb n="[XIII]" facs="#f0013"/>
      <div xml:id="list-of-abbreviations">
        <head rendition="#c">Verzeichnis der Abkürzungen und
          Zeichen.</head>
        <div xml:id="list-of-abbreviations1">
          <head rendition="#c">1. Bücher und Zeitschriften.</head>
          <p>Andresen DVEt = Karl Gustaf <hi rendition="#g">Andresen</hi>,
            Über deutsche Volksetymologie. Heilbronn a. N. 1876.</p>
          <p>Avé-L = F. C. B. <hi rendition="#g">Avé-Lallemand</hi>. Das
            deutsche Gaunerthum in seiner socialpolitischen, literarischen
            und linguistischen Ausbildung zu seinem heutigen Bestande. 4
            Bde. Leipzig 1858/1862.</p>
          <p>Behrens Beiträge = Dietrich <hi rendition="#g">Behrens</hi>,
            Beiträge zur französischen Wortgeschichte und Grammatik.
            Studien und Kritiken. Halle a. S. 1910.</p>
          <p>Bern SlEtWb = Erich <hi rendition="#g">Berneker</hi>,
            Slavisches Etymologisches Wörterbuch. I. Bd. A—L. 2.
            unveränderte Aufl. Heidelberg 1924.</p>
          <p>Birnbaum HebrEl = Salomo <hi rendition="#g">Birnbaum</hi>, Das
            hebräische und aramäische Element in der jiddischen Sprache.
            Leipzig 1922.</p>
          <p>BrLexSyr = Lexicon syriacum auctore Carolo <hi rendition="#g"
              >Brockelmann</hi>. Editio secunda aucta et emendata. Halis
            Saxonum 1923 sqq.</p>
          <p>Browne Festschr = <gap reason="fm"/>. A volume of oriental
            studies presented to Edward G. <hi rendition="#g">Browne</hi>
            on bis 60th birthday. Edited by T. W. Arnold and Reynold A.
            Nicholson. Cambridge 1922.</p>
        </div>
        <div xml:id="list-of-abbreviations2"> </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div/>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
