<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../share/presentation/retro-dict-view.xsl"?>
<?xml-model href="../../share/validation/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-model href="../../share/validation/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Etymologisches Wörterbuch der englischen
          Sprache</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mueller</surname>
            <forename>Eduard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127209485">
            <surname>Herold</surname>
            <forename>Axel</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>partly digitized and proof-read edition</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <orgName ref="https://github.com/xlhrld/retro-dict"
            >retro-dict</orgName>
        </publisher>
        <date type="publication">2017-06-12</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution
              4.0 International License.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Mueller, Eduard: Etymologisches Wörterbuch der englischen
          Sprache. Bd. 1 (A – K). Cöthen, ²1878.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title type="main">Etymologisches Wörterbuch der englischen
              Sprache. Bd. 1 (A – K).</title>
            <author>
              <persName>
                <surname>Mueller</surname>
                <forename>Eduard</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">zweite vermehrte und verbesserte
              Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Paul Schettler's Verlag.</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Cöthen</pubPlace>
            <date type="publication">1878</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Archive.org (via Google Books)</repository>
            <idno>
              <idno type="URLImages"
                >http://books.google.com/books?id=cEoSAAAAIAAJ&amp;oe=UTF-8</idno>
              <idno type="URLImages"
                >http://www.archive.org/details/etymologischesw02muelgoog</idno>
              <idno type="URLImages"
                >http://books.google.com/books?id=5aAFAAAAQAAJ&amp;oe=UTF-8</idno>
              <idno type="URLImages"
                >http://www.archive.org/details/etymologischesw01muelgoog</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Kursive</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>font properties preserved, no character normalization, line
          breaks not preserved, signature marks not preserved, hyphenation
          not preserved (words reconstructed)</p>
        <p>TEI markup according to the DTA base format (<ref
            target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/"
            >DTABf</ref>), a TEI customization for historical texts)</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <pb facs="#f0001" n="[I]"/>
    <front>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">ETYMOLOGISCHES <lb/><hi
              rendition="#larger">WOERTERBUCH</hi>
            <lb/><hi rendition="#smaller">DER</hi>
            <lb/>ENGLISCHEN SPRACHE</titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>von <lb/><docAuthor><hi rendition="#larger">EDUARD
              MUELLER</hi></docAuthor>. </byline>
        <lb/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <lb/>
        <docTitle>
          <titlePart type="sub">ERSTER THEIL. <lb/><hi rendition="#smaller"
              >A – K.</hi></titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <lb/>
        <docEdition>ZWEITE VERMEHRTE UND VERBESSERTE AUFLAGE.</docEdition>
        <lb/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace><hi rendition="#larger">CÖTHEN.</hi></pubPlace>
          <lb/><publisher>PAUL SCHETTLER'S VERLAG</publisher>
          <lb/>
          <docDate>1878.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0002" n="[II]"/>
      <pb facs="#f0003" n="[III]"/>
      <div xml:id="preface">
        <div xml:id="preface-1">
          <head rendition="#c #i">Vorrede zur ersten auflage.</head>
          <p rendition="#i">Der versuch eines etymologischen wörterbuchs
            der englischen sprache wird an sich keiner grossen
            rechtfertigung bedürfen. Denn im allgemeinen werden die sätze
            auf wenig widerspruch stossen: dass ein wissenschaftliches
            studium der sprache auch der etymologie nicht entrathen darf;
            dass diese selbst nicht nur in einer leichtfertigen und
            unkritischen, sondern in einer gründlichen und
            wissenschaftlichen weise getrieben werden kann; dass sie
            endlich auch für die zwecke des unterrichts und der schule
            auszubeuten ist und mehr als bisher geschehn zu sein pflegt
            nutzbar gemacht werden muss. Bedenken oder zweifeln gegen den
            werth aller etymologischen forschung, zumal auf einem enger
            umgränzten gebiete, entgegenzutreten, ist wenigstens hier der
            ort nicht, weil dabei auf die verschiedene auffassung des
            wesens und der entwicklung der sprache müsste eingegangen
            werden. Wer die neueren arbeiten auf dem felde der
            vergleichenden und historischen grammatik kennt, wer ihren
            einfluss nur auf das studium der klassischen sprachen verfolgt
            hat, der wird die bedeutung einer echten etymologischen
            forschung nicht leugnen. Was aber für die neueren sprachen in
            dieser beziehung von männern wie Grimm und Diez bereits
            geleistet worden ist, braucht nicht erst hervorgehoben und
            gerühmt zu werden.</p>
          <p rendition="#i">Während nun für die romanischen sprachen und
            die französische insbesondere die werke von Diez, Scheler und
            Weiss-Haas dem heutigen bedürfnisse in verschiedener weise
            entgegenkommen, war für das englische bisher nur wenig gethan.
            Die in Deutschland erschienenen englischen wörterbucher nahmen
            auf etymologie entweder gar keine rücksicht, oder waren wie das
            von Grieb in dieser beziehung werthlos, wo nicht gar schädlich
            zu nennen. Die hierher gehörigen werke englischer und
            amerikanischer gelehrten aber liessen, abgesehen von ihrem
            umfange und preise, wodurch sie vielen unerreichbar bleiben
            mussten, gar manches zu wünschen übrig. Dem deutschen forscher,
            lehrer und schüler konnte für etymologische zwecke weder
            Webster und Worcester genügen, noch mit Richardson und Wedgwood
            gedient sein. Denn so werthvoll diese wörterbücher in
            verschiedenen punkten sein mochten, so war doch die
            objektiv-historische forschung und die nüchterne besonnenheit
            fast ganz zu vermissen, ohne welche die etymologie gerade <pb
              n="IV" facs="#f0004"/>immer wieder zu einem spiele der
            wilkür, höchstens zu einem geistreich dilettantischen
            speculiren wird. Dass also ein etymologisches wörterbuch der
            englischen sprache zeitgemäss und dass es besser als seine
            vorgänger herzustellen war, konnte angenommen werden. Dazu
            schien die aufgabe selbst nicht allzuschwierig zu sein. Denn es
            war vergönnt, die vortrefflichen arbeiten von Fiedler, Koch und
            besonders von Mätzner in ihren englischen grammatiken zu
            benutzen, sowie alle die ergebnisse zu sammeln, welche für die
            germanischen und romanischen wörter des englischen bei Grimm,
            Weigand, Diefenbach, Diez und anderen sich fanden. Waren ihre
            forschungen eben in England meist noch unbeachtet oder
            unverwerthet geblieben, so galt es vor allem das bisher
            gewonnene zusammenzufassen, zu sichten und zu ordnen. Freilich
            konnte bei der ausführung solcher arbeit das ziel näher oder
            ferner gesteckt und musste danach der eine oder der andere weg
            eingeschlagen werden.</p>
          <p rendition="#i">Sollte das höchste erstrebt werden, so konnte
            dies nichts anderes sein als ein umfassendes historisches
            wörterbuch der englischen sprache, in welchem die vollständige
            geschichte jedes einzelnen wortes mit zahlreichen belegstellen
            gegeben würde, kurz ein werk wie das Grimm’sche für unsere
            neuhochdeutsche sprache. Bekanntlich wird ein solches in
            England selbst von der philological society im grossartigsten
            massstabe vorbereitet; ob es in seiner ausführung, insbesondere
            des etymologischen theils, dem plane und allen gerechten
            erwartungen entsprechen wird, kann aus diesem oder jenem grunde
            fraglich erscheinen. Ihm zuvorkommen oder nur damit wetteifern
            zu wollen, war kaum eines einzelnen, am allerwenigsten meine
            sache. Rücksicht auf das bescheidene mass der eigenen kraft wie
            auf die beschränktheit äusserer gelegenheiten und hülfsmittel
            wiesen vielmehr entschieden darauf hin, lieber den nächsten als
            den weitesten wurf zu wagen. So konnte denn andrerseits an ein
            gedrängtes buch zum praktischen gebrauche für die schule, nach
            art des kleineren werks von Scheler, oder der arbeiten von
            Hauschild, Busch und Weiss-Haas für französische etymologie,
            gedacht werden. Es würde dann die von Schmitz mit recht
            angeregte frage zu erwägen gewesen sein, ob nicht besser ein
            nach stämmen geordnetes etymologisches wörterbuch für die
            deutsche, französische und englische sprache zugleich zu
            versuchen wäre. Allein bei der augenblicklichen lage der sache,
            wo gerade auf dem englischen gebiete so unendlich viel noch
            unermittelt oder wenigstens unsicher war, die wirklich
            gewonnenen ergebnisse aber überall zerstreut erschienen, galt
            es mir wichtiger, dem forscher und lehrer des englischen ein
            bequemes hülfsmittel zu bieten, das ihm bei eigenen weitern
            untersuchungen sowohl als für den nächsten praktischen zweck
            bei dem unterrichte dienen könnte. Ich würde sagen, dass ich
            mir das romanische wörterbuch von Diez zum muster genommen
            habe, wenn ich mit den selbständigen und bahnbrechenden
            forschungen dieses mannes <pb n="V" facs="#f0005"/>meine
            geringen leistungen auch nur im entfernfesten vergleichen
            dürfte; dass ich ihm nacheifere wird mir vielleicht vergönnt
            sein durch eingehende untersuchung schwieriger wörter später zu
            beweisen. Genauer werde ich meinen zweck bei dem vorliegenden
            buche als denselben bezeichnen können, welcher Scheler bei
            seinem dictionnaire d’étymologie française vorschwebte, nämlich
            die vereinzelten resultate mannigfacher untersuchungen zu
            vereinigen und übersichtlich zusammenzustellen. Ich bin dabei
            bemüht gewesen, mit grösster besonnenheit zu verfahren, weil
            mir vorläufig mehr darauf anzukommen schien, unter dem
            reichlich gebotenen stoffe einsichtsvoll zu wählen, als zu
            vier, fünf anderen conjekturen eine sechste hizuzufügen, deren
            begründung unverhältnissmässig viel zeit und raum würde in
            anspruch genommen haben; ich wollte zunächst nur den grund
            sichern und ebenen, auf welchem anderen und mir selbst weiter
            zu bauen gestattet wäre. Von welchen grundanschauungen ich in
            der behandlung der wörter ausgegangen bin, wird sich dem
            unbefangenen und einsichtigen leser von selbst ergeben; am
            meisten habe ich gestrebt, mich vor einseitigkeiten zu hüten,
            in folge deren aus einem momente, wie der onomatopöie, wo
            möglich alles erklärt werden, oder von der einzelnen sprache
            aus ohne volle berücksichtigung der historischen vermittlungen
            die grosse etymologie betrieben, am englischen der ursprung und
            die entwicklung alter sprache nachgewiesen werden soll. Dass
            selbst durch ein mehr negatives verhalten hier ein gewisses
            verdienst zu erwerben war, wird man werken gegenüber wie dem
            etymological dictionary von Wedgwood, oder dem buche von
            Voigtmann (Dr. Max Müller’s Bau-wau Theorie und der Ursprung
            der Sprache. Leipzig 1865.) schwerlich leugnen können. Ueber
            einzelne hierhergehörige punkte habe ich mich ausführlicher als
            es an dieser stelle geschehen kann, in einer besonderen kleinen
            schrift (Zur englischen etymologie. Cöthen bei Paul Schettler
            1865) ausgesprochen; andere denke ich in einer „geschichte der
            englischen etymologie“ bei genauerer besprechung meiner
            vorgänger zu behandeln.</p>
          <p rendition="#i">Die einrichtung des buches selbst, hoffe ich,
            wird im ganzen den wünschen der kenner entsprechen. Mir lag
            daran, so weit es in der grössten kürze möglich war, den
            nächsten ursprung der wörter aufzudecken, den gang ihrer
            begriffs- und formentwicklung anzudeuten und auf den
            zusammenhang innerhalb der grossen indogermanischen
            sprachengruppe hinzuweisen. Ob dieses oder jenes wort
            aufgenommen, ein anderes ausgeschlossen zu werden verdiente,
            konnte im einzelnen falle zweifelhaft sein; der bequemlichkeit
            und nutzbarkeit des buchs wegen sind von den allgemein
            gebräuchlichen wörtern eher zu viel als zu wenig zugelassen;
            aus demselben grunde habe ich auf die wichtigeren lexicalischen
            werke reichlich auch da verwiesen, wo die resultate derselben
            mir zweifelhaft oder gradezu falsch erschienen, der gesammelte
            stoff aber irgendwie beachtung verdiente. Eine überarbeitung
              <pb n="VI" facs="#f0006"/>meines buchs würde vielleicht mehr
            auf seltene und jetzt veraltete ausdrücke in den englischen
            klassikern, andrerseits auf eigenthümliche wendungen und
            redensarten rücksicht zu nehmeh haben, dagegen manche
            verweisung auf die wörterbucher entbehren und dafür besonders
            treffende belegstellen aus den schriftstellern selbst bringen
            können. Für den ersten versuch bitte ich um nachsicht; auch
            insofern als trotz redlicher mühe in folge von mancherlei
            missgünstigen verhältnissen verschiedene übelstände,
            unebehheiten und versehen entstanden sind, die dem scharfen
            auge des beurtheilers nicht entgehen werden. Bei dem schlusse
            des zweiten bandes, der etwa binnen jahresfrist erscheinen
            soll, wird es nicht an veranlassung und soll es meinerseits
            nicht an gutem willen mangeln nachträge, verbesserungen und
            zusätze zu geben. Jede die sache fördernde beurtheilung und
            zurechtweisung wird mit dem grössten danke von mir
            entgegengenommen werden.</p>
          <p rendition="#i"><hi rendition="#g">Cöthen</hi> im april
            1865.</p>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        </div>
        <div xml:id="preface-2">
          <head rendition="#i #c">Zur zweiten auflage.</head>
          <p rendition="#i">Die bemerkungen, welche ich meinem wörterbuche
            bei seinem ersten erscheinen vorausschickte, habe ich für
            diejenigen wieder abdrucken lassen, die sich mit dem
            ursprünglichen, im ganzen noch jetzt beibehaltenen zweck und
            plan des werks bekannt zu machen wünschen. Sonst ist von der
            ersten ausgabe wenig unverändert geblieben. Die überaus grosse
            und fruchtbare, wenn auch bisher noch fast nirgends
            abschliessende thätigkeit, welche seit einer längeren reihe von
            jahren der historischen erforschung der englischen sprache
            gewidmet worden ist, gebot mir, mich mit einer durchsicht und
            beseitigung einzelner mängel nicht zu begnügen, sondern, so gut
            meine kraft und der verhältnisse drang es gestatteten, eine
            völlig neue bearbeitung vorzunehmen. Mögen denn einsichtige und
            billige beurtheiler entscheiden, ob es mir gelungen ist, dabei
            dem jetzigen stande der wissenschaft überall gerecht zu werden;
            das ernste streben wenigstens, dem ziele nahe zu kommen, wird,
            wic ich hoffe, auch dieses mal niemand vermissen.</p>
          <p rendition="#i"><hi rendition="#g">Cöthen</hi> im august
            1878.</p>
          <p rendition="#i #right #larger">Eduard Müller.</p>
        </div>
      </div>
      <pb n="[VII]" facs="#f0007"/>
      <div xml:id="lists-and-tables">
        <head rendition="#i #c">Quellen und abkürzungen.</head>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <div xml:id="bibliography">
          <cb type="start"/>
          <cb n="1"/>
          <p>Arch. <hi rendition="#i">Archiv für das studium der neueren
              sprachen und literaturen herausgegeben von Herrig.</hi></p>
          <p>Binn. <hi rendition="#i">Binnart, biglotton amplifcatum sive
              dictionarium teutonico-latinum.</hi></p>
          <p>Boiste, <hi rendition="#i">dictionnaire universel.</hi></p>
          <p>Bopp, <hi rendition="#i">vergleichende grammatik; 2te ausg.;
              glossar.</hi></p>
          <p>Bosw. <hi rendition="#i">Bosworth, a compendious anglo-saxon
              and english dictionary.</hi></p>
          <p>Bouterwek, <hi rendition="#i">Caedmon; die vier evangelien in
              altnordhumbrischer sprache.</hi></p>
          <p>Br. Wb. <hi rendition="#i">Versuch eines
              bremisch-niedersächsischen wörterbuchs.</hi></p>
          <p>Burguy, <hi rendition="#i">grammaire de la langue
            d’oïl.</hi></p>
          <p>Chambers’s Encl. <hi rendition="#i">Encyclopaedia; Chambers’s
              etymological dictionary, edited by Donald.</hi></p>
          <p>Col. <hi rendition="#i">Coleridge, a glossarial index to the
              printed english literature of the 13 th. century.</hi></p>
          <p>Cotgr. <hi rendition="#i">Cotgrave, french - english
              dictionary.</hi></p>
          <p>Curtius, <hi rendition="#i">grundzüge der griechischen
              etymologie.</hi></p>
          <p>Dief. <hi rendition="#i">Diefenbach, vergleichendes wörterbuch
              der gothischen sprache. Or. Eur. Origines Europaeae.</hi></p>
          <p>Diez, <hi rendition="#i">etymologisches wörterbuch der
              romanischen sprachen. 3te ausg. R. Gr. romanische grammatik;
              3te aufl.</hi></p>
          <p>Duc. <hi rendition="#i">Ducange, glossarium ad scriptores
              mediae et infimae latinitatis.</hi></p>
          <p>Duez, <hi rendition="#i">dictionarium
              gallico-germanico-latinum.</hi></p>
          <p>Etm. <hi rendition="#i">Ettmüller, lexicon
              anglo-saxonicum.</hi></p>
          <p>Fick, <hi rendition="#i">vergleichendes wörterbuch der
              indogermanischen sprachen; 2te ausg.</hi></p>
          <p>Fiedler, <hi rendition="#i">wissenschaftliche grammatik der
              englischen sprache; band 1 in der 2. ausgabe von Kölbing;
              band 2 von Sachs.</hi></p>
          <p>Frisch, <hi rendition="#i">teutsch-lateinisches wörterbuch;
              nouveau dictionnaire des passagers.</hi></p>
          <cb n="2"/>
          <p>Germania, <hi rendition="#i">vierteljahrsschrift von
              Pfeiffer.</hi></p>
          <p>Gesenius, <hi rendition="#i">de lingua Chauceri.</hi></p>
          <p>Graff, <hi rendition="#i">althochdeutscher
            sprachschatz.</hi></p>
          <p>Grein, <hi rendition="#i">glossar zur bibliothek der
              angelsächsischen poesie.</hi></p>
          <p>Grieb, <hi rendition="#i">englisch-deutsches
            wörterbuch.</hi></p>
          <p>Grimm; <hi rendition="#i">der blosse name deutet auf das
              wörterbuch; A. E. Andreas und Elene; Gr. grammatik; G. d. d.
              S. geschichte der deutschen sprache; Myth. mythologie; R. A.
              rechtsalterthümer; Kl. S. kleinere schriften.</hi></p>
          <p>Hal. <hi rendition="#i">Halliwell, dictionary of archaisms and
              provincialisms.</hi></p>
          <p>Haupt, <hi rendition="#i">Zeitschrift für deutsches
              alterthum.</hi></p>
          <p>Heyne, <hi rendition="#i">Beovulf</hi>.</p>
          <p>Heyse, <hi rendition="#i">fremdwörterbuch; 12te ausg. von
              Mahn.</hi></p>
          <p>Hoppe, <hi rendition="#i">supplement-lexicon.</hi></p>
          <p>Jamieson, <hi rendition="#i">etymological dictionary of the
              scottish language; supplement.</hi></p>
          <p>Johnson, <hi rendition="#i">dictionary of the english
              language.</hi></p>
          <p>Kehrein, <hi rendition="#i">onomatisches wörterbuch.</hi></p>
          <p>Koch, <hi rendition="#i">historische grammatik der englischen
              sprache.</hi></p>
          <p>Leibnitz, <hi rendition="#i">collectanea etymologica.</hi></p>
          <p>Leo, <hi rendition="#i">sprachproben; rectitudines singularum
              personarum.</hi></p>
          <p>Levins, <hi rendition="#i">manipulus vocabulorum, herausgeg.
              von Wheatley.</hi></p>
          <p>Lexer, <hi rendition="#i">mittelhochdeutsches
              handwörterbuch.</hi></p>
          <p>Littré, <hi rendition="#i">dictionnaire de la langue
              française; supplément.</hi></p>
          <p>Lucas, <hi rendition="#i">englisch-deutsches
            wörterbuch.</hi></p>
          <p>Mätzner, <hi rendition="#i">englische grammatik; 2te aufl. Fr.
              Gr. französische Grammatik; Wb. wörterbuch zu den
              altenglischen sprachproben.</hi></p>
          <p>Mahn, <hi rendition="#i">etymologische untersuchungen auf dem
              gebiete der romanischen sprachen.</hi></p>
          <p>Marsh, <hi rendition="#i">anmerkungen zu Wedgwood’s
              dictionary.</hi></p>
          <pb n="VIII" facs="#f0008"/>
          <cb n="1"/>
          <p>Mhd. Wb. <hi rendition="#i">mittelhochdeutsches wörterbuch von
              Benecke, Müller und Zarncke.</hi></p>
          <p>Mndd. Wb. <hi rendition="#i">mittelniederdeutsches wörterbuch
              von Schiller und Lübben.</hi></p>
          <p>Müller, <hi rendition="#i">vorlesungen über die wissenschaft
              der sprache, deutsch von Böttger.</hi></p>
          <p>Pott, <hi rendition="#i">etymologische forschungen auf dem
              gebiete der indogermanischen sprachen;
            personennamen.</hi></p>
          <p>Pr. Pm. <hi rendition="#i">Promptorium Parvulorum, by
              Way.</hi></p>
          <p>Rapp, <hi rendition="#i">grundzüge der grammatik des indo -
              europäischen sprachstamms; die No. deutet auf das
              wurzelverzeichniss im 2ten bande.</hi></p>
          <p>Richardson, <hi rendition="#i">a new dictionary of the english
              language, combining explanation with etymology.</hi></p>
          <p>Rieger, <hi rendition="#i">alt- und angelsächsisches
              lesebuch.</hi></p>
          <p>Sanders, <hi rendition="#i">wörterbuch der deutschen
              sprache.</hi></p>
          <p>Scheler, <hi rendition="#i">dictionnaire d’étymologie
              française.</hi></p>
          <p>Schleicher, <hi rendition="#i">compendium der vergleichenden
              grammatik der indogermanischen sprachen; 2te ausg.</hi></p>
          <cb n="2"/>
          <p>Schmid, <hi rendition="#i">die gesetze der
            Angelsachsen.</hi></p>
          <p>Schmidt, <hi rendition="#i">Shakespeare-lexicon.</hi></p>
          <p>Schmitz, <hi rendition="#i">englische grammatik; encyclopädie
              nebst supplementen.</hi></p>
          <p>Schwenck, <hi rendition="#i">wörterbuch der deutschen
              sprache.</hi></p>
          <p>Skinner, <hi rendition="#i">etymologicon linguae
              anglicanae.</hi></p>
          <p>Smart, <hi rendition="#i">Walker’s pronouncing dictionary of
              the english language.</hi></p>
          <p>Stratmann, <hi rendition="#i">a dictionary of the old english
              language.</hi></p>
          <p>Trench, <hi rendition="#i">a select glossary of english words.
              E. English, past and present; Stud., on the study of
              words.</hi></p>
          <p>Wackernagel, <hi rendition="#i">wörterbuch zum lesebuche; Umd.
              die umdeutschung fremder wörter.</hi></p>
          <p>Webster, <hi rendition="#i">complete dictionary of the english
              language; (der etymologische theil bearbeitet von
            Mahn).</hi></p>
          <p>Wedgwood, <hi rendition="#i">a dictionary of english
              etymology.</hi></p>
          <p>Weigand, <hi rendition="#i">kurzes deutsches wörterbuch; 3te
              aufl.</hi></p>
          <p>Worcester, <hi rendition="#i">dictionary of the english
              language.</hi></p>
          <p>Wülcker, <hi rendition="#i">altenglisches lesebuch.</hi></p>
          <p>Zupitza, <hi rendition="#i">altenglisches übungsbuch.</hi></p>
          <cb type="end"/>
        </div>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <div xml:id="abbreviations">
          <cb type="start"/>
          <cb n="1"/>
          <p rendition="#i">ags. angelsächsisch.</p>
          <p rendition="#i">ahd. althochdeutsch.</p>
          <p rendition="#i">altn. altnordisch.</p>
          <p rendition="#i">alts. altsächsisch.</p>
          <p rendition="#i">arab. arabisch.</p>
          <p rendition="#i">armor. armoricanisch.</p>
          <p rendition="#i">bask. baskisch.</p>
          <p rendition="#i">böhm. böhmisch.</p>
          <p rendition="#i">bret. bretonisch.</p>
          <p rendition="#i">burg. burgundisch.</p>
          <p rendition="#i">corn. cornisch.</p>
          <p rendition="#i">dän. dänisch.</p>
          <p rendition="#i">engl. englisch.</p>
          <p rendition="#i">fr. französisch.</p>
          <p rendition="#i">frs. friesisch.</p>
          <p rendition="#i">gadhl. gadhelisch.</p>
          <p rendition="#i">gael. gaelisch.</p>
          <p rendition="#i">gascon. gasconisch.</p>
          <p rendition="#i">goth. gothisch.</p>
          <cb n="2"/>
          <p rendition="#i">gr. griechisch.</p>
          <p rendition="#i">hebr. hebräisch.</p>
          <p rendition="#i">ir. irisch.</p>
          <p rendition="#i">isl. isländisch.</p>
          <p rendition="#i">it. italienisch.</p>
          <p rendition="#i">kelt. keltisch.</p>
          <p rendition="#i">kymr. kymrisch.</p>
          <p rendition="#i">lat. lateinisch.</p>
          <p rendition="#i">lett. lettisch.</p>
          <p rendition="#i">litth. litthauisch.</p>
          <p rendition="#i">mgr. mittelgriechisch.</p>
          <p rendition="#i">mhd. mittelhochdeutsch.</p>
          <p rendition="#i">mlat. mittellateinisch.</p>
          <p rendition="#i">mndl. mittelniederländisch.</p>
          <p rendition="#i">ndd. niederdeutsch.</p>
          <p rendition="#i">ndl. niederländisch,</p>
          <p rendition="#i">nhd. neuhochdeutsch.</p>
          <p rendition="#i">nordhbr. nordhumbrisch.</p>
          <p rendition="#i">norm. normannisch.</p>
          <cb n="3"/>
          <p rendition="#i">norw. norwegisch.</p>
          <p rendition="#i">occit. occitanisch.</p>
          <p rendition="#i">osk. oskisch.</p>
          <p rendition="#i">pers. persisch.</p>
          <p rendition="#i">poln. polnisch.</p>
          <p rendition="#i">pr. provenzalisch.</p>
          <p rendition="#i">rom. romanisch.</p>
          <p rendition="#i">russ. russisch.</p>
          <p rendition="#i">schott. schottisch.</p>
          <p rendition="#i">schwd. schwedisch.</p>
          <p rendition="#i">schwz. schweizerisch.</p>
          <p rendition="#i">serb. serbisch.</p>
          <p rendition="#i">skr. sanskrit.</p>
          <p rendition="#i">slav. slavisch.</p>
          <p rendition="#i">sp. spanisch.</p>
          <p rendition="#i">syr. syrisch.</p>
          <p rendition="#i">ven. venezianisch,</p>
          <p rendition="#i">wal. walachisch.</p>
          <p rendition="#i">wall. wallonisch.</p>
          <cb type="end"/>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <pb n="[1]" facs="#f0009"/>
      <div xml:id="section-a">
        <head rendition="#c">A.</head>
        <p><hi rendition="#b">A</hi>
          <hi rendition="#i">als unbestimmter artikel aus</hi> an <hi
            rendition="#i">(vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">one</hi>) <hi rendition="#i">verkürzt; in
            anderen bedeutungen besonders mundartlich und veraltet
            entstellt aus</hi> on, of, <hi rendition="#i">selbst aus</hi>
          he <hi rendition="#i">und</hi> have; <hi rendition="#i">als
            vorsilbe zunächst dem ags.</hi> â, <hi rendition="#i">in
            griechischen wörtern dem α privativum entsprechend, in
            lateinischen den praepositionen</hi> a, ab<choice>
            <sic>.</sic>
            <corr>,</corr>
          </choice> ad.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abacot</hi>
          <hi rendition="#i">kopfschmuck der alten englischen könige in
            form einer doppelkrone; mlat.</hi> abacot: „pileus augustalis
          regum Anglorum, duabus coronis insignitus“ Ducange; <hi
            rendition="#i">fr.</hi> abaco, abacot: „couronnement du
          chapiteau d’une colonne; ornement de tête des rois d’Angleterre“
          Boiste; <hi rendition="#i">fr.</hi> abaque, <hi rendition="#i"
            >it.</hi> abbaco <hi rendition="#i">vom lat.</hi> abacus, <hi
            rendition="#i">gr.</hi> ἄβαξ <hi rendition="#i">tisch, platte;
            jedenfalls nach der ähnlichkeit, welche die alte krone mit dem
            architektonischen</hi> abacus <hi rendition="#i">zeigte;
            vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">mitre</hi>. <hi rendition="#i">In unverändert
            lat. form</hi> abacus <hi rendition="#i">mit der bedeutung
            rechenbret; auch vermittelt durch das fr.</hi> abaque <hi
            rendition="#i">in der form</hi> áback, <hi rendition="#i">in
            der es dann bis auf die betonung zusammentrifft mit</hi> abáck
          = <hi rendition="#i">ags.</hi> on bäc, <hi rendition="#i"
            >altn.</hi> â bak, <hi rendition="#i">altengl.</hi> abac <hi
            rendition="#i">zurück, rückwärts; vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">back</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abaft</hi> (baft) <hi rendition="#i">nach
            hinten; altengl. auch</hi> baft; <hi rendition="#i">zu
            ags.</hi> bäfta <hi rendition="#i">rücken,</hi> be-äftan, äftan
            <hi rendition="#i">hinten, nach; frühzeitig sowie jetzt nur
            noch als schifferausdruck vorkommend;</hi> „every man shewid
          his connyng tofore the ship and baft“ Chaucer; <hi rendition="#i"
            >vgl. wegen des stammes das weitere unter</hi>
          <hi rendition="#g">after</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abaisance</hi>
          <hi rendition="#i">verbeugung; in dieser form angelehnt an das
            fr.</hi> abaisser <hi rendition="#i">(zu</hi> bas, <hi
            rendition="#i">it.</hi> basso, <hi rendition="#i">lat.</hi>
          bassus Diez 1, 57), <hi rendition="#i">welches engl. als</hi>
          abase <hi rendition="#i">erscheint; es beruht aber auf</hi>
          obeisance, <hi rendition="#i">fr.</hi> obéissance <hi
            rendition="#i">gehorsam (zu fr.</hi> obéir, <hi rendition="#i"
            >lat.</hi> obedire, <hi rendition="#i">engl.</hi> obey); <hi
            rendition="#i">vgl. wegen der begriffsübergänge unser</hi>
          compliment <hi rendition="#i">und</hi> reverenz, <hi
            rendition="#i">sowie das engl.</hi>
          <hi rendition="#g">curtsy</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abandon</hi>
          <hi rendition="#i">aufgeben; altengl.</hi> abandonen, abandon,
            <hi rendition="#i">fr.</hi> abandonner, abandon, <hi
            rendition="#i">von der altfr. redensart</hi> à bandon <hi
            rendition="#i">in gewalt, nach belieben; altengl.</hi> abandon
            <hi rendition="#i">als adverb, adjectiv und substantiv; zu dem
            fr.</hi> ban, <hi rendition="#i">mlat.</hi> bannum <hi
            rendition="#i">aus goth.</hi> bandvjan, <hi rendition="#i"
            >ahd.</hi> pannan Diez 1, 51; <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">ban</hi>
          <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">band</hi>.</p>
        <pb n="2" facs="#f0010"/>
        <p><hi rendition="#b">Abare</hi>
          <hi rendition="#i">entdecken, offenbaren; ags.</hi> âbarian; <hi
            rendition="#i">vgl.</hi> bare, <hi rendition="#i">nhd.</hi>
          baar; <hi rendition="#i">dazu das mlat.</hi> abarnare <hi
            rendition="#i">der rechtssprache: dem richter entdecken;
            s.</hi> Schmid, Ges. d. A. 523.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abase</hi>
          <hi rendition="#i">niederlassen, erniedrigen, beschämen; fr.</hi>
          abaisser: <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">abaisance</hi>
          <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">base</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abash</hi>
          <hi rendition="#i">beschämen; man möchte das wort theils zu
            fr.</hi> ébahir, <hi rendition="#i">altfr. pr.</hi> esbair, <hi
            rendition="#i">theils mit</hi> bash <hi rendition="#i">und</hi>
          bashful <hi rendition="#i">zu fr.</hi> abaisser <hi
            rendition="#i">ziehen, sodass</hi> abash <hi rendition="#i"
            >und</hi> abase <hi rendition="#i">nur spaltung eines und
            desselben wortes wären; jedenfalls zeigen die altengl. formen
            frühzeitig anlehnung an und übergang in fr. wörter; immerhin
            verdient die ableitung anderer von dem ndd.</hi> basen,
          verbasen <hi rendition="#i">thörichte einfälle haben,
            verirren,</hi> verbaast <hi rendition="#i">bestürzt, erstaunt,
            einige beachtung: vgl.</hi> Grimm 1, 1148; Mätzner, Wb. 1,
          3.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abate</hi>
          <hi rendition="#i">niederreissen, abnehmen; altengl.</hi> abaten,
          abatien, <hi rendition="#i">altfr. pr.</hi> abatre, <hi
            rendition="#i">mlat.</hi> abatare, <hi rendition="#i">fr.</hi>
          abattre Diez 1, 58; <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">bate</hi> 1.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abawed</hi>
          <hi rendition="#i">erstaunt; bei</hi> Chancer <hi rendition="#i"
            >in dem sinne von</hi> abashed; <hi rendition="#i">particip des
            altengl.</hi> abawen; <hi rendition="#i">zur erklärung bieten
            sich die zwei fr. von</hi> Diez 1, 46; 2, 279 <hi
            rendition="#i">auseinander gehaltenen wörter</hi> ébahi <hi
            rendition="#i">(was auf</hi> badare <hi rendition="#i">und den
            naturausdruck des staunens</hi> bah <hi rendition="#i"
            >hinzuweisen scheint) und</hi> ébaubi, <hi rendition="#i">zu
            altfr.</hi> baube, <hi rendition="#i">lat.</hi> balbus <hi
            rendition="#i">stammeld: vgl. auch</hi>
          <hi rendition="#g">bay</hi> 4.</p>
        <p><hi rendition="#b">Ab</hi> (abb) the yarn of a weavers warp;
          hence abb-wool; <hi rendition="#i">ags.</hi> âb, ôb, <hi
            rendition="#i">aus</hi> âveb, ôveb <hi rendition="#i">für</hi>
          anveb, onveb Etm. 68: <hi rendition="#i">vgl. unser nhd.</hi>
          anweben, <hi rendition="#i">nach</hi> Grimm 1, 515 <hi
            rendition="#i">auch wohl in dem sinne von</hi> ordiri
          telam.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abbot</hi>
          <hi rendition="#i">abt; altengl. ags.</hi> abbad, abbod, abbot,
            <hi rendition="#i">altfr.</hi> abbet, <hi rendition="#i"
            >fr.</hi> abbé, <hi rendition="#i">pr.</hi> abbat, <hi
            rendition="#i">it.</hi> abbate <hi rendition="#i">aus lat.</hi>
          abbas, abbatis. <hi rendition="#i">Das lat. wort kam in die
            kirchensprache aus dem syr.</hi> abbâ, <hi rendition="#i"
            >hebr.</hi> âb <hi rendition="#i">vater (vgl.</hi> Ev. Marc.
          14, 36); <hi rendition="#i">davon dann die ableitungen wie</hi>
          abbatissa, abbatia, <hi rendition="#i">welche wieder in die
            neueren sprachen übergingen, wie nhd.</hi> abt, äbtissin,
          abtei, <hi rendition="#i">fr.</hi> abbesse, abbaye, <hi
            rendition="#i">engl.</hi> abbess, abbey.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abbreuvoir</hi>
          <hi rendition="#i">tränke, kittspalte; fr.</hi> abreuvoir <hi
            rendition="#i">von</hi> abreuver, <hi rendition="#i">dies
            aus</hi> abeurer, abevrer <hi rendition="#i">zu fr.</hi> boire,
            <hi rendition="#i">it.</hi> bevere, <hi rendition="#i"
            >lat.</hi> bibere <hi rendition="#i">trinken.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Abbreviate</hi>
          <hi rendition="#i">abkürzen; vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">abridge</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abear</hi>
          <hi rendition="#i">tragen, betragen; altengl.</hi> aberen, <hi
            rendition="#i">ags.</hi> âberan; <hi rendition="#i">s.</hi>
          <hi rendition="#g">bear</hi> 1.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abeched</hi>
          <hi rendition="#i">gesättigt; vom altfr.</hi> abecher, <hi
            rendition="#i">nfr.</hi> abécher, abequer <hi rendition="#i"
            >ätzen, in den schnabel stecken zu fr.</hi> bec <hi
            rendition="#i">schnabel;</hi> Diez 1, 60; <hi rendition="#i"
            >s.</hi>
          <hi rendition="#g">beak</hi>.</p>
        <pb n="3" facs="#f0011"/>
        <p><hi rendition="#b">Abele</hi> (abel, abel-tree) <hi
            rendition="#i">die weisse pappel; nicht mit</hi> Wedgwood <hi
            rendition="#i">zu den slav.</hi> bialo <hi rendition="#i">weiss
            zu stellen, sondern auf das fr.</hi> aubel, aubrelle, <hi
            rendition="#i">unser nhd.</hi> albele, alber, <hi
            rendition="#i">mhd.</hi> alber, <hi rendition="#i">ahd.</hi>
          álbari <hi rendition="#i">pappel und weiter vielleicht weniger
            auf lat.</hi> alba sc. arbor <hi rendition="#i">der weisse
            baum, als vielmehr auf</hi> arbor <hi rendition="#i">selbst,
            it.</hi> albero, <hi rendition="#i">altfr.</hi> albel <hi
            rendition="#i">zurückzuführen; vgl.</hi> Grimm 1, 22; Diez 2,
          4.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abet</hi>
          <hi rendition="#i">unterstützen, anstiften; nicht unmittelbar von
            dem ags.</hi> bêtan, <hi rendition="#i">ndd.</hi> boeten <hi
            rendition="#i">feuer anmachen</hi> Br. Wb. 1, 126, <hi
            rendition="#i">sondern zunächst romanisch, wenn auch weiter
            zurück einem germanischen stamme entsprungen (vgl.</hi> bait)
            <hi rendition="#i">und vielleicht in den begriff von</hi> bêtan
            <hi rendition="#i">ausweichend; mlat.</hi> abetum <hi
            rendition="#i">anstiftung, hilfe, altfr. pr.</hi> abet <hi
            rendition="#i">trug, list, pr.</hi> abetar <hi rendition="#i"
            >altfr.</hi> abeter <hi rendition="#i">hintergehen, zum besten
            haben, norm.</hi> abet <hi rendition="#i">köder,</hi> abéter
            <hi rendition="#i">ködern; vgl.</hi> Diez 2, 223.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abeyance</hi>
          <hi rendition="#i">anwartschaft; norm.</hi> abbaiaunce; <hi
            rendition="#i">s.</hi>
          <hi rendition="#g">aby</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abide</hi>
          <hi rendition="#i">bleiben, warten; altengl.</hi> abiden, <hi
            rendition="#i">ags.</hi> âbîdan <hi rendition="#i">erwarten;
            vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">bide</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abigail</hi>
          <hi rendition="#i">kammermädchen; ursprünglich hebräischer
            eigenname — haupt des reigens, tänzerin.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Able</hi>
          <hi rendition="#i">fähig; altengl.</hi> abil, abul, abel, <hi
            rendition="#i">fr.</hi> habile, <hi rendition="#i">pr.</hi>
          habil, abilh, <hi rendition="#i">it.</hi> abile <hi
            rendition="#i">von dem lat.</hi> habilis <hi rendition="#i"
            >passend, geschickt; dazu dann</hi> ability <hi rendition="#i"
            >u. s. w.; wohl erst aus dem engl.</hi> able, <hi
            rendition="#i">mndd.</hi> abel <hi rendition="#i">entlehnt ist
            kymr.</hi> abl = powerful, able, sufficient; Dief. I, 2.</p>
        <p><hi rendition="#b">Ablet</hi> (ablen) <hi rendition="#i"
            >weissfisch; fr.</hi> ablette, able, <hi rendition="#i"
            >mlat.</hi> abula <hi rendition="#i">zu lat.</hi> albus,
          albulus <hi rendition="#i">weiss,</hi> alburnus <hi
            rendition="#i">weissfisch; für</hi> alble <hi rendition="#i"
            >(vgl.</hi> feeble, <hi rendition="#i">fr.</hi> faible, <hi
            rendition="#i">lat.</hi> flebilis), <hi rendition="#i"
            >nhd.</hi> albe, albel; Weigand 1, 24.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abode 1.</hi>
          <hi rendition="#i">voraussagen; vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">bode</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abode 2.</hi>
          <hi rendition="#i">aufenthalt; s.</hi>
          <hi rendition="#g">abide</hi>
          <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">bide</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">About</hi>
          <hi rendition="#i">um; altengl.</hi> abuten, abouten, <hi
            rendition="#i">ags.</hi> âbûtan, ôbûtan, ymb-ûtan, bûtan, ûtan;
            <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">but</hi>
          <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">out</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Above</hi>
          <hi rendition="#i">über, oberhalb; altengl.</hi> aboven, abufen;
            <hi rendition="#i">ags.</hi> â-bufan, onbufan; <hi
            rendition="#i">vgl. unser nhd.</hi> boben Grimm 2, 198 „von
          boben thal“, <hi rendition="#i">eigentlich ndd.</hi> baven Br.
          Wb. 1, 62; <hi rendition="#i">ndl.</hi> boven; <hi rendition="#i"
            >s.</hi>
          <hi rendition="#g">up</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abraid</hi>
          <hi rendition="#i">erwachen, erwecken; altengl.</hi> abreiden,
          abraiden; <hi rendition="#i">ags.</hi> âbregdan <hi
            rendition="#i">herausziehen (so noch bei</hi> Chaucer abraid);
            <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">braid</hi>
          <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">bray</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abridge</hi>
          <hi rendition="#i">abkürzen; altengl.</hi> abregen, abriggen, <hi
            rendition="#i">altfr.</hi> abregier, abrigier, <hi
            rendition="#i">nfr.</hi> abréger, <hi rendition="#i">vom
            lat.</hi> abbreviare, <hi rendition="#i">welches danehen
            unvermittelt in</hi> abbreviate <hi rendition="#i">und den
            ableitungen erscheint; wegen des stammes vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">brief</hi>.</p>
        <pb n="4" facs="#f0012"/>
        <p><hi rendition="#b">Abroad</hi>
          <hi rendition="#i">weit, draussen; altengl.</hi> abrod, abrode,
          on brod, abrood <hi rendition="#i">zu</hi> broad; Grimm <hi
            rendition="#i">scheidet davon noch</hi> abroad <hi
            rendition="#i">draussen als altn.</hi> â braut abhine; <hi
            rendition="#i">vgl.</hi> Mätzner 1, 442; Wb. 1, 327; Koch 3,
          150.</p>
        <p><hi rendition="#b">Abut</hi>
          <hi rendition="#i">angrenzen, anstossen; altfr.</hi> abouter, <hi
            rendition="#i">nfr.</hi> aboutir <hi rendition="#i">zu fr.</hi>
          bout; <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">butt</hi>, <hi rendition="#g">but</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Aby</hi>
          <hi rendition="#i">bezahlen, müssen; altengl.</hi> abien,
          abiggen, abuggen, <hi rendition="#i">ags.</hi> âbycgan; <hi
            rendition="#i">s.</hi> Mätzner 1, 375 <hi rendition="#i">und
            vgl.</hi> buy <hi rendition="#i">auch wegen der zuweilen
            eingetretenen vermischung mit anderen stämmen.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Abyss</hi>
          <hi rendition="#i">abgrund; ehemals auch in den formen</hi>
          abism, abysm, abime, <hi rendition="#i">it.</hi> abisso, <hi
            rendition="#i">pr.</hi> abisme, <hi rendition="#i">fr.</hi>
          abîme <hi rendition="#i">von dem lat. gr.</hi> abyssus, ἄβυσσος;
            <hi rendition="#i">über die theilweise schwierigen, durch eine
            mlat. superlativform</hi> abyssimus <hi rendition="#i"
            >erklärten roman. wörter vgl.</hi> Diez 1, 3; Arch. 25, 387;
          31, 140.</p>
        <p><hi rendition="#b">Accoil</hi>
          <hi rendition="#i">umdrängen, rings umgeben; altfr.</hi>
          accoillir, <hi rendition="#i">nfr.</hi> accueillir, <hi
            rendition="#i">it.</hi> accogliere <hi rendition="#i">vom
            lat.</hi> ad <hi rendition="#i">und</hi> colligere <hi
            rendition="#i">zusammenlesen.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Accomplice</hi>
          <hi rendition="#i">mitschuldige; fr.</hi> complice, <hi
            rendition="#i">it. sp.</hi> complice, <hi rendition="#i">vom
            lat.</hi> complex, icis <hi rendition="#i">verwickelt; altengl.
            noch das einfache</hi> complice, <hi rendition="#i">sowie
            bei</hi> Shakspeare accomplice <hi rendition="#i">im guten
            sinne: genosse, theilhaber.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Accomplish</hi>
          <hi rendition="#i">vollenden; ehemals</hi> accomplishen, <hi
            rendition="#i">von dem fr.</hi> accomplir (accompliss-) <hi
            rendition="#i">und dieses vom lat.</hi> ad - complere <hi
            rendition="#i">erfüllen; über die bildung dieser ableitungen
            vgl.</hi> Mätzner 1, 518.</p>
        <p><hi rendition="#b">Accord</hi>
          <hi rendition="#i">einklang, einstimmen; fr.</hi> accord,
          accorder, <hi rendition="#i">it.</hi> accordo, <hi rendition="#i"
            >mlat.</hi> accordare, <hi rendition="#i">vom lat.</hi> cor,
          cordis; <hi rendition="#i">vgl.</hi> concors, discors, <hi
            rendition="#i">also nicht von</hi> chorda <hi rendition="#i"
            >die saite, sondern eigentlich die herzen (lat.</hi> corda) <hi
            rendition="#i">zusammen, in einklang bringen.</hi> Diez 1,
          6.</p>
        <p><hi rendition="#b">Accost</hi>
          <hi rendition="#i">antreten, anreden; fr.</hi> accoster, <hi
            rendition="#i">it. mlat.</hi> accostare <hi rendition="#i">vom
            lat.</hi> ad <hi rendition="#i">und</hi> costa <hi
            rendition="#i">ribbe; vgl. die fr.</hi> côte <hi rendition="#i"
            >und</hi> côté, <hi rendition="#i">sowie engl.</hi>
          <hi rendition="#g">coast</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Accouter</hi> (accoutre, accourt) <hi
            rendition="#i">ausrüsten; fr.</hi> accoutrer, <hi
            rendition="#i">pr.</hi> acotrar <hi rendition="#i">von</hi>
          Diez 1, 147 <hi rendition="#i">nach den formen</hi> accoustrer,
          acostrar <hi rendition="#i">auf fr.</hi> couture, <hi
            rendition="#i">it.</hi> costura <hi rendition="#i">nath und so
            aus lat.</hi> consuere, <hi rendition="#i">it.</hi> cucire, <hi
            rendition="#i">fr.</hi> coudre <hi rendition="#i">erklärt;
            andere wie</hi> Génin <hi rendition="#i">führen es auf</hi>
          coustre, coutre, <hi rendition="#i">lat.</hi> custos, <hi
            rendition="#i">nhd.</hi> küster („sacristain chargé de la
          toilette de la Vierge et de l’arrangement du mobilier d’une
          église“) <hi rendition="#i">zurück, oder aber auf lat.</hi>
          cultura <hi rendition="#i">in dem sinne von</hi> cultus <hi
            rendition="#i">schmuck, anzug.</hi> Scheler 5.</p>
        <p><hi rendition="#b">Accrue</hi>
          <hi rendition="#i">wachsen; von dem fr.</hi> accru, accrue, <hi
            rendition="#i">dem particip von</hi> accroître, <hi
            rendition="#i">altfr.</hi> acroistre, acrestre, <hi
            rendition="#i">lat.</hi> adcrescere, accrescere <hi
            rendition="#i">heranwachsen.</hi></p>
        <pb n="5" facs="#f0013"/>
        <p><hi rendition="#b">Ace</hi>
          <hi rendition="#i">as; vom fr.</hi> as, <hi rendition="#i"
            >lat.</hi> as <hi rendition="#i">als bezeichnung der einheit,
            wohl das gr.</hi> εἷς, <hi rendition="#i">was dialektisch</hi>
          ἄς <hi rendition="#i">geworden sein mag; vielfach in die neueren
            sprachen übergegangen, auch in die germanischen wie isl.</hi>
          âs, <hi rendition="#i">dän.</hi> es, <hi rendition="#i">ahd.
            mhd.</hi> esse, <hi rendition="#i">nhd.</hi> as.</p>
        <p><hi rendition="#b">Achat;</hi> achator <hi rendition="#i"
            >vorrath; käufer, lieferant; von dem fr.</hi> achat, acheter,
          acheteur; <hi rendition="#i">altfr.</hi> achater, acater, <hi
            rendition="#i">mlat.</hi> accapitare = adcaptare <hi
            rendition="#i">zunehmen, annehmen, erwerben.</hi> Diez 1,
          5.</p>
        <p><hi rendition="#b">Ache</hi>
          <hi rendition="#i">schmerz, schmerzen; altengl.</hi> ake, ache,
          hache, eche; <hi rendition="#i">ags.</hi> ace, äce, ece; <hi
            rendition="#i">das zeitwort altengl.</hi> aken <hi
            rendition="#i">noch stark, wie das ags.</hi> âcan <hi
            rendition="#i">mit dem praeteritum</hi> oke, ôc Mätzner 1, 397;
            <hi rendition="#i">vgl. das ndd.</hi> aken, aeken Br. Wb. 1, 9
            <hi rendition="#i">und wegen weiterer verwandtschaft</hi> Dief.
          1, 5; 2, 724 <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">ail</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Achieve</hi>
          <hi rendition="#i">ausführen, vollenden; altengl.</hi> acheve <hi
            rendition="#i">und</hi> cheve, <hi rendition="#i">dies letztere
            mlat.</hi> cheviare, <hi rendition="#i">altfr.</hi> chevir,
          venir a chief. Hal. 1, 245. Arch. 27, 421; <hi rendition="#i">die
            romanischen wörter fr.</hi> achever, <hi rendition="#i">sp.
            pr.</hi> acabar <hi rendition="#i">beenden, weisen auf
            lat.</hi> caput <hi rendition="#i">kopf, anfang, ende; vgl. das
            fr.</hi> chef <hi rendition="#i">und das engl.</hi>
          <hi rendition="#g">chief</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Acorn</hi>
          <hi rendition="#i">eichel; altengl.</hi> acorn, acharn, ocorn,
            <hi rendition="#i">ags.</hi> äcern, <hi rendition="#i"
            >auch</hi> âccorn? <hi rendition="#i">altn.</hi> akarn, <hi
            rendition="#i">dän.</hi> agern, <hi rendition="#i">goth.</hi>
          akran <hi rendition="#i">frucht, ndl.</hi> aker, <hi
            rendition="#i">ahd.</hi> ackeran, <hi rendition="#i">nhd.</hi>
          ecker; <hi rendition="#i">es scheint, als sei das allgemeine</hi>
          akran <hi rendition="#i">frucht frühzeitig auf die besondere
            frucht des eichbaumes angewendet und dabei angleichung an</hi>
          âc, <hi rendition="#i">engl.</hi> oak, <hi rendition="#i"
            >nhd.</hi> eiche, <hi rendition="#i">sowie im engl. etwa
            an</hi> corn <hi rendition="#i">eingetreten; vgl.</hi> Grimm 1,
          173; 3, 24. 79; Dief. 1, 31; Grimm Gr. 2, 337; 3, 375. 377.</p>
        <p><hi rendition="#b">Acquaint</hi>
          <hi rendition="#i">bekannt machen; altengl.</hi> acointen,
          aqueinten, <hi rendition="#i">altfr.</hi> acointer <hi
            rendition="#i">und dies aus mlat.</hi> adcognitare, <hi
            rendition="#i">wobei einfluss des ahd.</hi> kundo <hi
            rendition="#i">anzunehmen überflüssig ist; also zu lat.</hi>
          cognitus, cognoscere Diez 1, 137; <hi rendition="#i">das
            abgeleitete</hi> acquaintance <hi rendition="#i">bekanntschaft,
            altengl.</hi> aqueintance, <hi rendition="#i">altfr.</hi>
          acointance.</p>
        <p><hi rendition="#b">Acquit</hi>
          <hi rendition="#i">erledigen, bezahlen; altengl.</hi> aquiten,
            <hi rendition="#i">altfr.</hi> aquiter, acuiter, <hi
            rendition="#i">nfr.</hi> acquitter <hi rendition="#i">zu
            fr.</hi> quitte, <hi rendition="#i">aus lat.</hi> quietus; <hi
            rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">quiet</hi>, <hi rendition="#g">quit</hi>, <hi
            rendition="#g">quite</hi>
          <hi rendition="#i">und</hi>
          <hi rendition="#g">coy</hi>; Diez 1, 123.</p>
        <p><hi rendition="#b">Acre</hi>
          <hi rendition="#i">mit der nebenform</hi> aker <hi rendition="#i"
            >feld, acker; altengl.</hi> aker, akir, acre, <hi
            rendition="#i">ags.</hi> äcer, <hi rendition="#i">alts.</hi>
          accar, accer, <hi rendition="#i">goth.</hi> akrs, <hi
            rendition="#i">altn.</hi> akr, <hi rendition="#i">schwd.</hi>
          åker, <hi rendition="#i">dän.</hi> ager, <hi rendition="#i"
            >ahd.</hi> achar, <hi rendition="#i">nhd.</hi> acker, <hi
            rendition="#i">mlat.</hi> acra, <hi rendition="#i">fr.</hi>
          acre <hi rendition="#i">als flächenmass; lat.</hi> ager, <hi
            rendition="#i">gr.</hi> ἀγρός; <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          Grimm 1, 172; Dief. 1, 32. Trench. E. 193 (god’s acre).</p>
        <p><hi rendition="#b">Acton</hi>
          <hi rendition="#i">panzerrock, unter dem panzer getragenes wamms;
            auch</hi> hacketon, hacqueton <hi rendition="#i">geschrieben;
            altfr.</hi> auqueton, <hi rendition="#i">nfr.</hi> hoqueton,
            <hi rendition="#i">pr.</hi> alcoto, <hi rendition="#i"
            >mndl.</hi> acottoen, <hi rendition="#i">sp.</hi> algodon,
          alcoton, <hi rendition="#i">aus <pb n="6" facs="#f0014"/>dem
            arab.</hi> al-qo‘ton <hi rendition="#i">baumwolle; das wort
            bekam in den romanischen sprachen die bedeutungen: watte,
            wattirter rock u. s. w.</hi> Diez 1, 143; <hi rendition="#i"
            >vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">cotton</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Adaw 1.</hi>
          <hi rendition="#i">aufwachen; altengl.</hi> adawen, <hi
            rendition="#i">gehört mit</hi> dawn <hi rendition="#i">zu
            ags.</hi> dagian; <hi rendition="#i">vgl.</hi>
          <hi rendition="#g">day</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Adaw 2.</hi>
          <hi rendition="#i">erschrecken, bezwingen; mässigen; in den
            ersten bedeutungen scheint es zu stehen für</hi> adaunt, <hi
            rendition="#i">altengl.</hi> adaunten, <hi rendition="#i"
            >vgl.</hi> daunt, <hi rendition="#i">etwa unter einfluss
            von</hi> awe, ad-awe, <hi rendition="#i">als zwitterbildung
            wie</hi> addoom; <hi rendition="#i">in dem letzten sinne es
            mit</hi> Wedgwood <hi rendition="#i">auf fr.</hi> adoucir <hi
            rendition="#i">zurückzuführen bleibt immer bedenklich.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Adder</hi>
          <hi rendition="#i">natter; altengl.</hi> addre, addere, edder <hi
            rendition="#i">neben</hi> nadre, nedre, <hi rendition="#i"
            >ags.</hi> nädre, näddre, nedre; <hi rendition="#i">goth.</hi>
          nadrs, <hi rendition="#i">altn.</hi> nadr, nadra, <hi
            rendition="#i">alts.</hi> nadere, nadra, <hi rendition="#i"
            >ahd.</hi> natara, <hi rendition="#i">mhd.</hi> natere, <hi
            rendition="#i">nhd.</hi> natter, <hi rendition="#i">daneben
            aber</hi> atter, otter, <hi rendition="#i">ndd. ndl.</hi>
          adder, <hi rendition="#i">lat.</hi> natrix; <hi rendition="#i"
            >vgl.</hi> Grimm 1, 595; Dief. 2, 93; Mätzner 1, 170. 186; <hi
            rendition="#i">einfluss des ags.</hi> âtor <hi rendition="#i"
            >gift,</hi> aetern <hi rendition="#i">giftig ist kaum
            anzunehmen, noch weniger antritt des</hi> n <hi rendition="#i"
            >in folge einer verkennung des unbestimmten artikels</hi> (an
          adder = a nadder); <hi rendition="#i">eher ist wohl das
            ursprünglich anlautende</hi> n <hi rendition="#i"
            >abgefallen.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Addice</hi> (adze, adz) <hi rendition="#i"
            >axt, handbeil; altengl.</hi> adese, adis, <hi rendition="#i"
            >ags.</hi> adesa, eadesa; <hi rendition="#i">wegen des damit
            etwa zusammengehörigen nhd.</hi> deichsel, <hi rendition="#i"
            >ndd.</hi> dessel <hi rendition="#i">vgl.</hi> Grimm 2, 881;
            <hi rendition="#i">das lat.</hi> ascia <hi rendition="#i">kann
            schwerlich zu grunde liegen.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Addle 1.</hi>
          <hi rendition="#i">verdienen; altengl.</hi> adlen, addlen; <hi
            rendition="#i">das wort in diesem sinne zu dem romanischen</hi>
          add, <hi rendition="#i">altengl.</hi> adden, <hi rendition="#i"
            >lat.</hi> addere <hi rendition="#i">zu stellen liegt nahe;
            dennoch verlangt das frühe vorkommen noch andern ursprung;</hi>
          Marsh <hi rendition="#i">verweist auf das isl.</hi> öđlaz, <hi
            rendition="#i">schwd.</hi> odla. Mätzner Wb. 1, 21 <hi
            rendition="#i">auf das kelt.</hi> eadeil <hi rendition="#i"
            >besitz, vortheil;</hi> Mahn <hi rendition="#i">denkt gar an
            ags.</hi> edleán <hi rendition="#i">belohnung; vgl. noch</hi>
          Dief. 1, 56.</p>
        <p><hi rendition="#b">Addle 2.</hi>
          <hi rendition="#i">faul, eiter, weinhefe; schott.</hi> addle-pool
            <hi rendition="#i">mistgrube; ags.</hi> adela <hi
            rendition="#i">mist; vgl. nhd.</hi> adel <hi rendition="#i"
            >bei</hi> Grimm 1, 177; <hi rendition="#i">ferner ndd.</hi>
          aal, adel, eddel Br. Wb. 1, 10. 292; 5, 324; <hi rendition="#i"
            >möglicher weise wirkte ags.</hi> âdl <hi rendition="#i"
            >krankheit mit ein.</hi></p>
        <p><hi rendition="#b">Addoubed,</hi> addoubbed <hi rendition="#i"
            >ausgerüstet, zum ritter geschlagen; von dem altfr.</hi>
          adouber, adduber, <hi rendition="#i">it.</hi> addobbare, <hi
            rendition="#i">sp.</hi> adobar, <hi rendition="#i">mlat.</hi>
          adobare; <hi rendition="#i">die romanischen wörter nach</hi> Diez
          1, 7 <hi rendition="#i">von ags.</hi> dubban, <hi rendition="#i"
            >altn.</hi> dubba <hi rendition="#i">einen streich geben,
            zuerst vom ritterschlage gebraucht, ags.</hi> dubban tô rîdere,
            <hi rendition="#i">fr.</hi> adouber à chevalier; <hi
            rendition="#i">demnächst bezeichnete es die mit der
            feierlichkeit verbundene ausrüstung.</hi> Scheler 6 <hi
            rendition="#i">möchte indessen wenigstens die bedeutung
            ausrüsten, herstellen lieber auf einen andern germanischen
            stamm</hi> duba, <hi rendition="#i">nhd.</hi> daube <hi
            rendition="#i">zurückführen.</hi></p>
      </div>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
