<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../share/presentation/retro-dict-view.xsl"?>
<?xml-model href="../../share/validation/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-model href="../../share/validation/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="dtabf">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lateinisches etymologisches Wörterbuch.</title>
        <author>
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117117730">
            <surname>Walde</surname>
            <forename>Alois</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127209485">
            <surname>Herold</surname>
            <forename>Axel</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>partly digitized and proof-read edition</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <orgName ref="https://github.com/xlhrld/retro-dict"
            >retro-dict</orgName>
        </publisher>
        <date type="publication">2017-08-04</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution
              4.0 International License.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Walde, Alois: Lateinisches etymologisches Wörterbuch.
          Heidelberg, ²1910.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title type="main">Lateinisches etymologisches
              Wörterbuch</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117117730">
                <surname>Walde</surname>
                <forename>Alois</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">2. umgearbeitete Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Carl Winter's Universitätsbuchhandlung</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
            <date type="publication">1910</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Archive.org (via University of
              Michigan)</repository>
            <idno>
              <idno type="URLImages"
                >https://archive.org/details/1057917.0001.001.umich.edu</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Antiqua</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>font properties preserved, no character normalization, line
          breaks not preserved, signature marks not preserved, hyphenation
          not preserved (words reconstructed)</p>
        <p>TEI markup according to the DTA base format (<ref
            target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/"
            >DTABf</ref>), a TEI customization for historical texts)</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001" n="[II]"/>
      <titlePage type="series">
        <docTitle>
          <titlePart type="series">Indogermanische Bibliothek</titlePart>
        </docTitle>
        <byline><hi rendition="#smaller">HERAUSGEGEBEN VON</hi>
          <lb/><docAuthor>H. HIRT</docAuthor>
          <hi rendition="#smaller">und</hi>
          <docAuthor corresp="http://d-nb.info/gnd/117317500">WILHELM
            STREITBERG</docAuthor></byline>
        <docTitle>
          <titlePart type="sub"><hi rendition="#smaller">I. ABTEILUNG</hi>
            <lb/>SAMMLUNG INDOGERMANISCHER LEHR- UND HANDBÜCHER</titlePart>
          <lb/>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <lb/>
          <titlePart type="sub">II. REIHE: WÖRTERBÜCHER</titlePart>
          <titlePart type="sub">ERSTER BAND</titlePart>
          <titlePart type="main">LATEINISCHES ETYMOLOGISCHES
            WÖRTERBUCH</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>von <lb/><docAuthor
            corresp="http://d-nb.info/gnd/117117730"><hi
              rendition="#larger">ALOIS WALDE</hi></docAuthor>
          <lb/>ZWEITE AUFLAGE</byline>
        <lb/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace><hi rendition="#larger">HEIDELBERG</hi></pubPlace>
          <docDate><hi rendition="#larger">1910</hi></docDate>
          <lb/><publisher>CARL WINTER'S
            UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0002" n="[III]"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">LATEINISCHES <lb/>ETYMOLOGISCHES
            <lb/>WÖRTERBUCH</titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>VON <lb/>DR. <persName
            corresp="http://d-nb.info/gnd/117117730">ALOIS WALDE</persName>
          <lb/>O. PROFESSOR AN DER UNIVERSITÄT GIESSEN <lb/>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <lb/>ZWEITE UMGEARBEITETE AUFLAGE</byline>
        <lb/>
        <figure/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace><hi rendition="#larger">HEIDELBERG</hi></pubPlace>
          <docDate><hi rendition="#larger">1910</hi></docDate>
          <lb/><publisher>CARL WINTER'S
            UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG</publisher>
          <lb/><hi rendition="#smaller">Verlags-Nr. 475.</hi>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0003" n="[IV]"/>
      <div>
        <p rendition="#c">Alle Rechte, besonders das Recht der Übersetzung
          in fremde Sprachen, werden vorbehalten.</p>
      </div>
      <pb facs="#f0004" n="V"/>
      <div xml:id="prefaces">
        <div xml:id="preface-1">
          <head rendition="#c">Aus dem Vorwort zur ersten Auflage.</head>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <p>Als die Herren Herausgeber und Verleger der «Sammlung
            indogermanischer Lehr- und Wörterbücher» im November 1900 an
            den Unterzeichneten mit dem Vorschlage herantraten, die
            Ausführung des lateinischen etymologischen Wörterbuches zu
            übernehmen, verhehlte er sich die großen Schwierigkeiten des
            wissenschaftlich außerordentlich lockenden Unternehmens nicht.
            Sich trotzdem dieser Aufgabe zu unterziehen, bestimmte ihn vor
            allem die Erwägung, daß ein etymologisches Wörterbuch des
            Lateinischen schon seit langem zu den dringendsten Bedürfnissen
            der Sprachwissenschaft gehört; es soll nicht nur berufen sein,
            dem lateinischen und romanischen Philologen das zu vermitteln,
            was ihn die vergleichende indogermanische Sprachwissenschaft
            über die Vorgeschichte des lateinischen Wortschatzes zu lehren
            vermag, sondern soll auch dem Sprachvergleicher durch möglichst
            kritische Einordnung dieses Wortschatzes in den Rahmen des aus
            andern Sprachen gewonnenen einen Gegendienst erweisen. Es war
            dabei von vornherein klar, daß das Buch erst dann den rechten
            Nutzen stiften könne, wenn es nicht rein dogmatisch die Ansicht
            des Verfassers zum Ausdruck bringe, sondern dem Benutzer durch
            Angabe der einschlägigen Literatur und durch Erwähnung
            abweichender Auffassungen Gelegenheit biete, sich an der Hand
            der Quellen ein eigenes Urteil zu bilden und die vom Verfasser
            getroffene Entscheidung nachzuprüfen. Daß des Lesers
            Entscheidung hierbei nicht selten in abweichendem <pb n="VI"
              facs="#f0005"/>Sinne erfolgen dürfte, wird nicht
            verwunderlich finden, wer sich gegenwärtig hält, welche Rolle
            in etymologischen Dingen heute noch notwendig subjektive
            Denkgewohnheiten spielen; dieser Subjektivismus betätigt sich
            notwendig überall dort, wo es sich um Abschätzung größerer oder
            geringerer Wahrscheinlichkeit von Bedeutungsentwicklungen
            handelt oder wo formale Erwägungen die Anknüpfung an der
            Bedeutung nach nächstverwandt scheinende Sippen erschweren …
            Konnte also über die Notwendigkeit von Literaturangaben kein
            Zweifel herrschen, so um so mehr über deren wünschenswerten
            Umfang. Ausgehend von der Erwägung, daß im vorliegenden Buche
            keine Geschichte der Etymologie zu schreiben, sondern nur im
            einzelnen Falle das anzuführen sei, was den Leser weiter
            belehrt, und geleitet von dem Bestreben, alle unübersichtliche
            Häufung von Literaturangaben tunlichst zu vermeiden, hat sich
            der Verfasser dafür entschieden, für alles schon bei Vaniček
            und Curtius Erwähnte auf diese, bezw. deren Literaturangaben zu
            verweisen, also hier einen Querschnitt zu ziehen, der sich
            hoffentlich als praktisch erweisen wird; dagegen war alle seit
            jener Zeit erfolgte oder versuchte Bereicherung unseres
            etymologischen Wissens zu buchen und für jede neuere
            etymologische Deutung und jede neugewonnene morphologische oder
            bedeutungsgeschichtliche Modifikation älterer Deutungen der
            Urheber ausfindig zu machen …</p>
          <p>Aufgenommen sind alle lateinischen Worte, bzw. von
            etymologisch zusammengehörigen Worten dasjenige, unter dem
            vermutlich der Leser die ganze Sippe sucht, wobei eigenartigere
            oder der etymologischen Durchsichtigkeit entrücktere
            Ableitungen oder Zusammensetzungen verwiesen wurden … Daß bei
            größeren Wortsippen unter einem Schlagworte nicht vollständige
            Aufzählung aller zugehörigen Bildungen, sondern nur eine
            Auswahl geboten wurde, dürfte keinem Widerspruche begegnen; bei
            der getroffenen Auswahl wurden in erster Linie solche Formen
            berücksichtigt, denen aus anderen Sprachgebieten <pb n="VII"
              facs="#f0006"/>gleiche oder ähnliche Bildungen an die Seite
            gesetzt werden konnten, weiter solche, die in lautlicher oder
            begrifflicher Beziehung für die Etymologie der Sippe von
            Bedeutung sind. Ausgeschieden wurde im allgemeinen die große
            Menge griechischen Lehnguts im Lateinischen, da die
            gebräuchlichen Wörterbücher, sowie besonders die einschlägigen
            Werke von Weise und Saalfeld hier im wesentlichen ausreichenden
            Aufschluß gewähren. Nur wo eine Richtigstellung der genannten
            Werke nötig schien oder ein griechisches <choice>
              <sic>Lehnwert</sic>
              <corr>Lehnwort</corr>
            </choice> aus irgendeinem sprachlichen Grunde bemerkenswert
            war, ist es kurz erwähnt …</p>
          <p>Ein Register der nichtlateinischen Worte beizugeben, schien
            unumgänglich, um den verarbeiteten Stoff möglichst allgemein
            nutzbar zu machen. Um aber den Umfang des Bandes nicht
            allzusehr anzuschwellen, wurde in zweifacher Weise eine
            Sichtung vorgenommen: einerseits wurde, wenn eine größere
            Anzahl wurzelgleicher und im Alphabete nicht weit voneinander
            abliegender Worte derselben Sprache in demselben Artikel
            angeführt war, auf vollzählige Verweisung aller verzichtet, da
            der Benutzer die ausgewählten Formen leicht als Vertreter
            anderer von ihm gerade gesuchter Worte erkennen wird;
            andererseits aber wurde in jenen Teilen des Registers, die
            größere Sprachgruppen, z. B. Germanisch, zusammenfassen, von
            ganz oder nahezu sich deckenden Formen mehrerer Mundarten nur
            eine, z. B. die gotische, verwiesen, und durch einen
            nachgesetzten Stern (z. B. got.*) angedeutet, daß auch
            entsprechende Formen anderer Mundarten unter dem betreffenden
            Schlagworte erwähnt sind; bei stärkerer lautlicher
            Verschiedenheit mußte allerdings von dieser Kürzung abgesehen
            werden … Um dem Nichtfachmann nicht durch die verschiedene
            Buchstabenfolge der einzelnen nationalen Alphabete das
            Auffinden zu erschweren, wurde — mit Ausnahme des Altindischen
            und Iranischen — die Reihenfolge des lateinischen Alphabetes
            gewählt, wobei differenzierte Buchstabenzeichen nach den
            undifferenzierten eingereiht sind …</p>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        </div>
        <pb n="VIII" facs="#f0007"/>
        <div xml:id="preface-2">
          <head rendition="#c">Zur zweiten Auflage.</head>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <p>Viel rascher, als ich es gewünscht hätte, bereits anderthalb
            Jahre nach Abschluß der ersten Auflage, stellte sich im
            Spätherbst 1907 die Notwendigkeit heraus, die Bearbeitung
            dieser Neuauflage in Angriff zu nehmen, die trotz der Kürze des
            zeitlichen Abstandes doch eine vollständige Neubearbeitung
            darstellt. Das hat seinen Grund zunächst in dem außerordentlich
            regen Leben, das gerade in den letzten Jahren, und gewiß
            angeregt durch die auf verschiedenen Sprachgebieten
            erschienenen oder erscheinenden etymologischen Sammelwerke,
            sich auf dem Gebiete der indogermanischen Etymologie entfaltet
            hat; andrerseits war ich schon beim Erscheinen der ersten
            Auflage nicht darüber im unklaren, daß die Grundlagen, auf
            denen sich der Bau der Darstellung erhob, in Zukunft an gar
            vielen Stellen tieferer Fundierung bedürfen werden. Daß ein
            indogermanistischer Bearbeiter der lateinischen Etymologie bei
            künftigen Auflagen gerade an den einzelphilologischen
            Grundlagen des Buches, an der genauen Feststellung der ältesten
            Bedeutungen und deren weiteren Entwicklung, an der eingehenden
            Beobachtung des Sprachgebrauches, kurz an der intern
            lateinischen Etymologie als der verläßlichen Grundlage
            auswärtiger Vergleichungen sich selbst am meisten
            nachzuarbeiten finden werde, konnte von Anfang an nicht
            zweifelhaft sein. Man wird zwar vom Verfasser eines
            etymologischen Wörterbuches, der schon für die Feststellung der
            auswärtigen Beziehungen in der kritischen und oft wenig
            erfreulichen Sichtung einer fast schon unübersehbaren Literatur
            von leider sehr ungleichem Werte eine Aufgabe zu erfüllen hat,
            die schon <pb n="IX" facs="#f0008"/>für sich auch eine starke
            Arbeitskraft auf eine nicht leichte Probe stellt, billigerweise
            nicht fordern, daß er dazu auch noch jene Aufgabe löse, die
            Generationen von Philologen noch nicht gelöst haben und die
            erst mit dem Fortschreiten des großen Thesauruswerkes ihre
            sichere Grundlage und zum Teile auch ihre Lösung finden wird,
            nämlich die genaue Verfolgung der Bedeutungsentwicklung in
            jedem einzelnen Worte des lateinischen Sprachschatzes. Daß die
            monographische Behandlung einzelner Wortsippen uns auf Schritt
            und Tritt zeigt, wie viel von ungenauen oder schiefen
            Bedeutungsangaben das deskriptive Wörterbuch gewohnheitsmäßig
            mit sich schleppt und auch sehr bewußte Philologen mit sich
            schleppen, bis sie aus irgendeinem Grunde an die monographische
            Untersuchung einer begrenzten Sippe heranzutreten sich
            veranlaßt finden, soll für uns alle, die wir an der Sprache
            interessiert sind, vor allem aber doch für die
            Einzelphilologen, in deren ureigenstes Gebiet dies fällt, ein
            Sporn sein, hier Wandel zu schaffen. Für mein Teil wird, so
            hoffe ich, trotz der kurzen Zeit, die seit Abschluß der ersten
            Auflage zur Verfügung stand, die vorliegende Neubearbeitung
            überall die Sorgfalt erkennen lassen, die gerade bei weniger
            häufigen Worten, aber auch, wo sich Zweifel regten, bei reicher
            entwickelten Sippen auf die Feststellung der Bedeutung und
            Bedeutungsentwicklung verwendet wurde. Daß der Zukunft noch
            vieles vorbehalten bleibt, wird der nicht rügen, der sich die
            eigentlich doch recht naheliegende Frage vorlegt, welchen
            Zeitraum er selber nötig hätte, um auf Grund eigener
            Monographien jeder einzelnen Wortsippe das lateinische
            etymologische Wörterbuch nicht bloß zu — planen, sondern auch
            zum Abschlusse zu bringen.</p>
          <p>An der allgemeinen Anlage des Buches zu ändern habe ich keine
            Veranlassung gefunden. Öfters, als es in der ersten Auflage
            geschehen war, habe ich auf Schwierigkeiten der Wortbildung,
            deren Klarlegung allein erst einer im wurzelhaften Elemente
            zutreffendenden Verknüpfung <pb n="X" facs="#f0009"/>zur vollen
            Überzeugungskraft zu verhelfen vermag, ausdrücklich aufmerksam
            gemacht, öfters, hoffe ich, sie auch gelöst. Wie weit man in
            der Aufzählung von Ableitungen gehen soll, ist Geschmacksache,
            und ich bin vielleicht diesbezüglichen Wünschen von
            philologischer Seite zu wenig entgegengekommen; außer den schon
            in der ersten Auflage vertretenen Grundsätzen war für mich die
            Erwägung bestimmend, daß ein zu starkes Anschwellen des
            Umfanges vermieden werden müsse; aus demselben Grunde habe ich
            auch an dem gedrängten Stile der Ausdrucksweise mit ihren
            Klammern und Einschachtelungen nicht ändern mögen und können;
            das wäre nur durch Zusammendrängung der Literaturangaben an den
            Schluß jedes Artikels möglich gewesen. Getilgt wurde die
            Lauttabelle A der 1. Auflage, S. XXII—XXXVII: überflüssig für
            den Kenner, gab sie dem Fernerstehenden kaum ein ausreichendes
            Mittel zur Beurteilung an die Hand.</p>
          <p>Für die keltischen Entsprechungen hat sich bei dem bekannten
            Charakter vornehmlich der irischen Lexikographie besonders
            sorgfältige Nachprüfung des vielfach zweifelhaften
            Wortmaterials als unumgänglich erwiesen; wo sie mit den mir
            zugänglichen Hilfsmitteln nicht zu erreichen war, hat der
            getreue keltologische Eckart der deutschen Indogermanistik,
            Rudolf <hi rendition="#g">Thurneysen</hi>, mit nie versiegender
            Liebenswürdigkeit und Bereitwilligkeit mir auf meine oft recht
            zahlreichen Anfragen Auskunft erteilt; ihm auch an dieser
            Stelle dafür innig zu danken, ist mir nicht bloß Pflicht,
            sondern Bedürfnis.</p>
          <p>Was während des Druckes an neuer Literatur Berücksichtigung
            heischte, ist, soweit es nicht noch im Texte verwertet werden
            konnte, in den Nachträgen kurz erwähnt; daß es sich dabei nur
            um eine recht subjektive Auswahl handeln konnte, ist wohl
            selbstverständlich.</p>
          <p><hi rendition="#g">Gießen</hi>, im Juli 1910.</p>
          <p rendition="#right"><hi rendition="#b">Alois Walde.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <pb n="XI" facs="#f0010"/>
      <div xml:id="introduction">
        <head rendition="#c">Zur Einführung.</head>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <p>Wenn wir den wahren Sinn eines Wortes bestimmen wollen — und
          dies ist die Aufgabe der Etymologie im strengsten Sinne — , so
          heißt dies eigentlich nichts anderes, als anzugeben, welche von
          den meist sehr zahlreichen Teilvorstellungen, deren Summe den
          durch das Wort ausgedrückten Begriff bildet, derart die
          Aufmerksamkeit des ersten Bildners dieses Wortes fesselte, daß er
          den Begriff gerade nach diesem Merkmal benannte. Im Augenblicke
          der Entstehung ist daher jedes Wort etymologisch vollkommen klar
          und durchsichtig; erst die weitere Entwicklung der Sprache hat,
          sei es durch lautliche Vorgänge oder durch
          Bedeutungsverschiebungen oder durch Verlust des Stammwortes, in
          vielen Fällen jene etymologische Durchsichtigkeit verdunkelt oder
          ganz aufgehoben, so daß nur mehr die wissenschaftliche Forschung
          die verlorengegangenen Zusammenhänge aufzuweisen vermag. Und zwar
          zum Teile innerhalb derselben Sprache; so ergibt sich für <hi
            rendition="#i">lūna</hi> „Mond“ aus dem Zusammenhange mit <hi
            rendition="#i">lūceo</hi> „leuchte“ die ursprüngliche Bedeutung
          „leuchtender (Himmelskörper)“. Zum Teile aber beim Fehlen von
          Verwandten innerhalb der betreffenden Sprache nur mittelst
          Heranziehung von Worten verwandter Sprachen. Aber gerade hier
          zeigt es sich besonders häufig, daß der Nachweis verwandter Worte
          durchaus nicht identisch ist mit der Feststellung der
          ursprünglichen Bedeutung des zu etymologisierenden Wortes, wie
          umgekehrt im Falle von <hi rendition="#i">lūna</hi> die
          Heranziehung von apr. <hi rendition="#i">lauxnos</hi> „Gestirne“,
          av. <hi rendition="#i">raoxšna-</hi> „glänzend“ usw., so wertvoll
          sie zum Nachweise des Alters der Bildung auch sein mag, für die
          Bestimmung <pb n="XII" facs="#f0011"/>des eigentlichen Sinnes von
            <hi rendition="#i">lūna</hi> überflüssig war. Wollen wir lat.
            <hi rendition="#i">lumbus</hi> etymologisieren, so bietet sich
          zwar nhd. <hi rendition="#i">Lende</hi>, ab. <hi rendition="#i"
            >lędvija</hi> „Lende, Niere“ zum Vergleiche, an sich gewiß ein
          Gewinn; aber darüber, auf Grund welchen Merkmals die Lende mit
          diesem idg. Wort <hi rendition="#i">*londhu&#815;os</hi> (u.
          dgl.) benannt worden sei, sagt diese Wortgleichung noch nichts
          aus; erst wenn die weitere Heranziehung auch von ai. <hi
            rendition="#i">rándhram</hi> „Öffnung, Höhle“ u.dgl. zutrifft,
          gewinnen wir die Erkenntnis, daß die Lende als Einbuchtung
          aufgefaßt worden war. Gar oft aber stehen wir heute — und in sehr
          vielen Fällen wohl für immer — trotz reichlicher
          Wortverwandtschaft innerhalb der Einzelsprache sowie der
          Schwestersprachen beim Versuche, die zur Benennung führende
          Anschauung zu ermitteln, an dem Punkte, wo wir uns zum Verzicht
          auf weiteres Vordringen bequemen müssen, indem kein
          Vergleichungsmaterial vorliegt, das noch ältere
          Bedeutungsverhältnisse durchblicken ließe. So ist lat. <hi
            rendition="#i">heluos</hi> „honiggelb, isabellfarben“ nicht
          bloß offenbar mit <hi rendition="#i">helus</hi>, <hi
            rendition="#i">holus</hi> „Grünzeug, Gemüse, Kohl“ verwandt,
          sondern auch genau identisch mit ahd. <hi rendition="#i"
            >gelo</hi> „gelb“, lit. <hi rendition="#i">želvas</hi>
          „grünlich“, und endlich reiht sich eine große Anzahl
          außerlateinischer Wörter an, die dieselbe Lautgruppe <hi
            rendition="#i">g&#785;hel-</hi> „grün, gelb, grüne Kräuter“
          enthalten; aber was jenes <hi rendition="#i">g&#785;hel-</hi> für
          eine Bedeutungsvorgeschichte hat, bleibt uns verschlossen; es ist
          nicht einmal ausgemacht, daß es von Anfang an eine
          Farbenbezeichnung gewesen sei, da vielleicht „Gras“ oder
          dergleichen bei der Bezeichnung aller grünen Farbentöne ebenso
          Gevatter gestanden haben könnte, wie unsere Farbenbezeichnung
          „rosa“ von einer bestimmten Blume genommen ist; vielleicht ist es
          aber auch aus einer ganz andern Anschauung erwachsen, z. B. wie
          unser „brennend“ für „rot“. Und vor demselben „Non liquet“ stehn
          wir, wenn wir etwa nach der Bedeutungsvorgeschichte jenes <hi
            rendition="#i">leuq-</hi> „leuchten“ oder <hi rendition="#i"
            >lendh-</hi> „Einhöhlung“ fragen wollten. Darüber, wie sich die
          ältesten von uns zu erreichenden, sich an gewisse Lautgebilde
          knüpfenden Bedeutungen, die wir ohnehin häufig genug <pb n="XIII"
            facs="#f0012"/>nur wenig scharf zu fassen vermögen, ihrerseits
          entwickelt haben, breitet sich daher wohl für immer der Nebel der
          Urgeschichte; ausnehmen dürfen wir nur Schallnachahmungsworte.
          Entgeht nun auch in einer großen Zahl von Fällen jene eingangs
          vertretene Auffassung vom Wesen der Etymologie der erwähnten
          Schwierigkeit dadurch, daß sie bloß das unmittelbar einem
          neugebildeten Worte zugrunde liegende Stammwort, aber nicht
          dessen ganze Ahnenreihe aufzuweisen hat, daß sie also z. B. mit
          der Beziehung von <hi rendition="#i">lūna</hi> auf <hi
            rendition="#i">leuq-</hi> „leuchten“ genug getan hat, ohne daß
          sie nach der Bedeutungsgeschichte dieses <hi rendition="#i"
            >leuq-</hi> zu fragen hätte (was sie allerdings bei der
          Erklärung von <hi rendition="#i">lūceo</hi> nicht mehr umgehen
          könnte), so ist es doch angesichts der anderen Fälle, in denen
          nicht mehr anzugeben ist, auf Grund welches Merkmals ein Wort
          oder eine ganze Wortsippe zur Benennung der dadurch bezeichneten
          Begriffe geworden ist, ganz gerechtfertigt, wenn mit jener
          ursprünglichen Auffassung der Etymologie eine andere in
          Wettbewerb getreten ist, die ein einzelsprachliches Wort dann als
          erklärt betrachtet, wenn sich durch verwandte Worte der
          Schwestersprachen der Nachweis erbringen läßt, daß es seinen
          Ursprung im Wortschatze der indogermanischen Grundsprache hat.
          Diese Auffassung, die freilich mit der erstgenannten nie die
          Fühlung verlieren darf, setzt sich hiermit die Feststellung der
          Wortverwandtschaften innerhalb unseres Sprachstammes zum
          Ziele.</p>
        <p>Dabei ist es von vornherein klar, daß solche vollständige
          Wortgleichungen wie lat. <hi rendition="#i">heluos</hi>, ahd. <hi
            rendition="#i">gelo</hi>, lit. <hi rendition="#i">želvas</hi>
          den wertvollsten Bestand unserer etymologischen Feststellungen
          ausmachen. Aber sie sind in der Minderzahl; meist zeigen sich
          innerhalb offenbar verwandter Worte Abweichungen der Bildung, wie
          neben obigem idg. <hi rendition="#i">g̑helu̯os</hi> „grün, gelb“
          z. B. lit. <hi rendition="#i">želiù</hi> „grüne“, <hi
            rendition="#i">žãlias</hi> „grün“ steht. Diese Abweichungen
          beruhen teils im Vokale der — hier — ersten Silbe, teils in dem
          verschiedenen Lautbestande der folgenden Silben. Da nun die
          Lautgruppen, die die letzteren ausmachen, auch in <pb n="XIV"
            facs="#f0013"/>anderen Worten von etymologisch ganz
          verschiedener Zugehörigkeit wiederkehren, offenbaren sie sich als
          Elemente, die dem Begriffskern der sie enthaltenden Worte fremd
          sind, wobei wir uns freilich darüber des Urteils enthalten
          müssen, ob das auch in jenen Wörtern der Fall gewesen sei, die
          als erste jene Elemente enthielten und möglicherweise erst das
          Muster für die übrigen gleichartigen Bildungen abgegeben haben.
          Indem wir nun diese den Begriffskern höchstens modifizierenden,
          nicht aber wesentlich bestimmenden Elemente als Suffixe oder —
          wie neuerdings auch gesagt wird — Formantien vom ganzen
          Wortkörper in Abzug bringen, gelangen wir dazu, den dabei übrig
          bleibenden, den Begriff wesentlich bestimmenden Wortteil jenen
          Suffixen entgegenzustellen, und bezeichnen ihn als Wurzel, als
          welche sich im angeführten Beispiele also idg. <hi rendition="#i"
            >g̑hel-</hi> (mit den Ablautstufen <hi rendition="#i"
            >g̑hol-</hi> usw.) ergibt. In dem überwiegenden Teile unserer
          etymologischen Erkenntnisse werden wir uns damit begnügen müssen,
          das Vorhandensein eines solchen wurzelhaften Bestandteiles in
          mehreren idg. Worten von suffixal verschiedener Bildung
          nachzuweißen. Gerade dadurch, daß die Sprechenden den
          wurzelhaften Wortteil als Begriffskern gegenüber den Suffixen
          empfanden, war auch die Möglichkeit reicher Neuschöpfung von
          Worten gegeben, da von demselben wurzelhaften Bestandteile aus
          mittels verschiedener Bildungsmittel neue Worte gebildet werden
          konnten, die vielfach ältere verdrängten. Es ist aber nicht
          überflüssig, zu bemerken, daß das, was die Sprechenden als
          Wurzel, d. h. als Begriffskern, empfanden, durchaus nicht zu
          allen Zeiten der Sprache dasselbe gewesen zu sein braucht. Uns
          liegt es allerdings gewohnheitsmäßig am nächsten, die Wurzeln als
          einsilbig anzusetzen, was sich freilich schon auf Grund von
          Fällen wie gr. ἀϝέξω : iat. <hi rendition="#i">augeo</hi> (Wurzel
            <hi rendition="#i">*au̯eg-</hi>) nicht als allgemein
          durchführbar herausstellt. Aber — was wichtiger ist — auch bei
          der Trennung von Wurzel und Suffix können wir in keinem einzelnen
          Falle sicher sein, ob der von uns <pb n="XV" facs="#f0014"
          />geführte Schnitt geschichtlich berechtigt ist. Wir haben oben
            <hi rendition="#i">g̑hel-</hi> als Wurzel angesetzt und so
          haben auch sicher die Indogermanen zu jener Zeit gefühlt, als
          schon <hi rendition="#i">*g̑helu̯os</hi>, <hi rendition="#i"
            >*g̑heliō</hi>, <hi rendition="#i">*g̑holi&#815;os</hi> usw.
          nebeneinander bestanden. Wenn aber jemand die Vermutung äußern
          würde, daß die Indogermanen einer noch älteren Zeit nicht <hi
            rendition="#i">g̑hel-</hi>, sondern <hi rendition="#i"
            >g̑helou-</hi> oder <hi rendition="#i">g̑helou̯o-</hi> als
          Wurzel empfunden hätten, so würde er schwerlich zu widerlegen
          sein. Denn es könnte tatsächlich <hi rendition="#i"
            >*g̑hélou̯os</hi> (woraus <hi rendition="#i">*g̑helu̯os</hi>)
          und <hi rendition="#i">*g̑helóu̯os</hi> (woraus <hi
            rendition="#i">*g̑hlou̯os</hi>, gr. χλόος) der älteste Bestand,
          der Grundstock der Sippe gewesen sein; es wäre dann weiter
          anzunehmen, daß die Lautgruppe <hi rendition="#i">-(o)u̯o-</hi>
          durch Nachahmung dieses und vielleicht auch einiger anderer
          Muster auch in andere Farbenbezeichnungen Eingang gefunden habe,
          also produktiv geworden sei, womit es aber auch aufhörte, für den
          durch <hi rendition="#i">*g̑helou̯o-</hi> bezeichneten Begriff
          „grün, gelb“ charakteristisch zu sein. Damit war aber von selbst
          die Auffassung bloß von <hi rendition="#i">*g̑hel-</hi> als
          wurzelhaften, d. h. den Begriffskern ausmachenden Wortteiles
          gegeben und weiter auch die Bahn frei für Bildungen ohne dieses
          nun als suffixal empfundene <hi rendition="#i">-ou̯o-</hi>, wie
            <hi rendition="#i">*g̑elos</hi>, <hi rendition="#i"
            >*g̑holi̯os</hi> usw. Da derartige Erwägungen in jedem
          einzelnen Falle als grundsätzlich möglich anerkannt werden
          müssen, werden wir, um festen Boden unter den Füßen zu behalten,
          die Wurzeln in jener Gestalt anzusetzen bestrebt sein, in der sie
          sich auch den Indogermanen gegen den Ausgang der Urgemeinschaft
          zu — auf welche Periode wir ohnehin alle unsere sprachlichen
          Rückschlüsse zunächst zu projizieren haben — im Gegensatze zu den
          als formantisch empfundenen Elementen dargestellt haben werden;
          das bedeutet aber keinen grundsätzlichen Verzicht auf den
          Versuch, durch Berücksichtigung der Ablautsmöglichkeiten im
          einzelnen Falle noch ältere Gestaltungen zu erschließen. Eine
          davon ganz verschiedene Frage ist es, ob die von den Indogermanen
          der erwähnten oder einer früheren Zeit als Wurzel empfundenen
          Lautgruppen einmal für sich als Worte verwendet waren oder nur in
          Verbindung mit Formantien. <pb n="XVI" facs="#f0015"/>Und da
          verbietet nichts die Annahme, daß, um mit Brugmanns Worten zu
          reden, die Wurzeln in der von historischen Sprachphasen aus zu
          erschließenden oder in einer ähnlichen älteren Gestalt teilweise
          einmal „Wörter“ gewesen seien, wie man ja allzeit nur Wörter,
          nicht Wurzeln geschaffen hat; aber im einzelnen Falle können wir
          die Statthaftigkeit dieser Annahme nie erweisen. Wir verzichten
          daher, wenn wir eine bestimmte Wurzel erschließen, im einzelnen
          Falle ausdrücklich darauf, damit gleichzeitig auszusagen, daß sie
          für sich, d. h. außer Verbindung mit formantischen Elementen,
          einst in einer viel älteren Periode der indogermanischen
          Grundsprache ein selbständiges Dasein als „Urwort“ geführt
          habe.</p>
        <p>Schon aus den im vorstehenden gebrachten Beispielen ist
          ersichtlich, daß das wurzelhafte Wortstück, auch abgesehen von
          seiner Abgrenzung gegen die als suffixal empfundenen Elemente,
          nichts in sich starr Unveränderliches ist, sondern daß es
          mehrfacher Vokalisierung fähig ist, eine Erscheinung, die man
          bekanntlich als Ablaut bezeichnet und die man als die Wirkung von
          Betonungsverschiedenheiten erkannt hat. Eine gedrängte
          Darstellung unserer heutigen Anschauungen vom Ablaut hier zu
          geben, darf ich mir um so eher versagen, als auch der
          sprachwissenschaftlichen Studien fernerstehende Benutzer dieses
          Buches in der klar orientierenden Skizze Hirts: „Der
          indogermanische Ablaut“ in den Neuen Jahrbüchern für das
          klassische Altertum, Bd. XV, S. 465—475, vollkommen ausreichende
          Belehrung findet. Nur zwei Punkte seien hier herausgegriffen, um
          für im vorliegenden Buche öfters wiederkehrende Lautzeichen die
          Aufklärung zu geben. Der erste betrifft tiefgestellte Vokale, <hi
            rendition="#i">ₑ</hi>, <hi rendition="#i">ₒ</hi>, <hi
            rendition="#i">ₐ</hi>. Aus Beispielen wie gr. λείπειν :
          λιπει&#785;ν wissen wir, daß Unbetontheit von Silben den Schwund
          eines kurzen Vokals, hier <hi rendition="#i">e</hi>, zur Folge
          hat, wobei das früher mit <hi rendition="#i">e</hi> zum Diphthong
          verbundene <hi rendition="#i">i</hi> die Rolle als Vokal
          übernimmt; ebenso führt unbetontes <hi rendition="#i">eu</hi>,
            <hi rendition="#i">er</hi>, <hi rendition="#i">el</hi>, <hi
            rendition="#i">em</hi>, <hi rendition="#i">en</hi> durch
          Schwund des <hi rendition="#i">e</hi> zu <hi rendition="#i"
            >u</hi>, <hi rendition="#i">r̥</hi>, <hi rendition="#i"
          >l̥</hi>, <hi rendition="#i">m̥</hi>, <hi rendition="#i">n̥</hi>,
          wobei wir in den vier letzteren Lautzeichen <pb n="XVII"
            facs="#f0016"/>durch den untergesetzten Kreis ausdrücken, daß
            <hi rendition="#i">r</hi>, <hi rendition="#i">l</hi>, <hi
            rendition="#i">m</hi>, <hi rendition="#i">n</hi> als Vokale, d.
          h. silbenbildend, fungieren wie z. B. in der deutschen Aussprache
            <hi rendition="#i">fātr̥</hi>, <hi rendition="#i">handl̥n</hi>,
            <hi rendition="#i">gebm̥</hi>, <hi rendition="#i">wettn̥</hi>
          für geschriebenes <hi rendition="#i">Vater</hi>, <hi
            rendition="#i">handeln</hi>, <hi rendition="#i">geben</hi>, <hi
            rendition="#i">wetten</hi>. Steht nun aber der der Unbetontheit
          ausgesetzte kurze Vokal in anderer Nachbarschaft als der der
          angeführten Laute <hi rendition="#i">i</hi>, <hi rendition="#i"
            >u</hi>, <hi rendition="#i">r</hi>, <hi rendition="#i">l</hi>,
            <hi rendition="#i">m</hi>, <hi rendition="#i">n</hi> oder
          gehören letztere schon zur nächsten Silbe, so erwarten wir
          infolge des Vokalschwundes vokallose Silbe; diese treffen wir z.
          B. in Fällen wie σχ-ει&#785;ν gegenüber ἔχ-ειν (aus *σέχ-ειν),
          oder wie βέ-βλ-ηκα neben βέλ-εμνον. Aber in anderen Fällen ist es
          nicht zum vollen Schwunde des kurzen Vokals gekommen, sondern
          letzterer ist unter gewissen, bei Hirt dargelegten
          Stellungsbedingungen bloß zum undeutlichen Murmelvokale
          herabgesunken, der auch in den Fällen der ersten Art als die
          Vorstufe des gänzlichen Schwundes betrachtet werden muß. Diese
          bei Hirt durch untergesetzten Punkt (z. B. <hi rendition="#i"
            >ẹ</hi>) bezeichneten Murmelvokale, deren Klangfarbe in den
          einzelnen Sprachen je nach der Natur der folgenden Laute in
          verschiedener Weise entwickelt erscheint, sind im vorliegenden
          Buche durch Tiefstellung kenntlich gemacht, z. B. ing. <hi
            rendition="#i">*pₑqᵘ&#815;tós</hi> „gekocht“ (gr. πεπτός, lat.
            <hi rendition="#i">coctus</hi>), <hi rendition="#i"
            >*gᵘ̯ₑlé-</hi> (gr. βαλει̑ν). Der andere Punkt betrifft das
          Zeichen <hi rendition="#i">āˣ</hi>. Der Ablaut wirkt im ganzen
          Worte; er betrifft also nicht bloß die erste Silbe, sondern alle
          im urindogermanischen Worte vereinten Silben. Für die Praxis
          empfiehlt es sich allerdings vielfach, dabei von Flexionsendungen
          und produktivem Stammbildungssuffixen abzusehen, da letztere
          durch Ausbreitung über ganze Wortkategorien die ursprünglichen
          Verhältnisse nur selten durchblicken lassen, und in bezug auf den
          Ablaut nur die ihnen vorangehenden Wortstücke zu betrachten, für
          die man den Namen Ablautbasen eingeführt hat. Diejenigen — zwei-
          oder mehrsilbigen — Ablautbasen, die auf langen Vokal endigen,
          schwächen ihn, wenn er in unbetonte Stellung gerät; während z. B.
          βέ-βλη-κα den auslautenden langen Vokal der Basis <hi
            rendition="#i">*gᵘ̯elē-</hi> unversehrt zeigt, hat βέλε-μνον
          ihn <pb n="XVIII" facs="#f0017"/>zur Kürze geschwächt. Da nun das
          Schwächungsergebnis sowohl von <hi rendition="#i">ā</hi>, als von
            <hi rendition="#i">ē</hi> und <hi rendition="#i">ō</hi> in den
          meisten Sprachen, zum Teil auch im Griechischen, in denselben
          Vokal zusammengefallen ist, nämlich europäisch <hi rendition="#i"
            >a</hi>, arisch <hi rendition="#i">i</hi>, die wir unter der
          Formel <hi rendition="#i">ə</hi>, „Schwa indogermanicum“,
          zusammenfassen, gestattet der Schwächungsvokal meist nicht die
          Feststellung der Klangfarbe der ursprünglichen Länge; ist also
          letztere nicht selbst in einer oder der anderen etymologisch
          verwandten Wortform noch nachzuweisen, so können wir aus der
          Reduktionsstufe <hi rendition="#i">ə</hi> nur mehr erschließen,
          daß die Ablautbase auf einen der Vokale <hi rendition="#i"
          >ā</hi>, <hi rendition="#i">ē</hi>, <hi rendition="#i">ō</hi>
          endigte, ohne aber zwischen den dreien eine Entscheidung treffen
          zu können; dies ist durch <hi rendition="#i">āˣ</hi>
          bezeichnet.</p>
        <p>Es folgt hier zur wenigstens beiläufigen Übersicht über die
          wichtigeren in Betracht kommenden Ablautsmöglichkeiten eine
          Auswahl von Beispielen für ein- und zweisilbige Ablautbasen,
          wobei V. die Vollstufe, D. die Dehnstufe, R. die Reduktionsstufe
          und S. die Schwundstufe bezeichne. Für genauere Auskunft sei auf
          Hirts erwähnte Darstellung und auf den einschlägigen Abschnitt in
          Brugmanns kurzer vergleichender Grammatik verwiesen.</p>
        <list>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*ped-</hi> „Fuß“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*ped-</hi> (z. B. acc. sg. <hi
                  rendition="#i">*pédm̥</hi>, lat. <hi rendition="#i"
                  >pedem</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*pod-</hi> (gr. πόδα);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*pēd-</hi> (z. B. nom. sg. <hi
                  rendition="#i">*pḗds</hi>, lat. <hi rendition="#i"
                  >pēs</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*pōd-</hi> (z. B. dor. πώς);</item>
              <item>R. (nachträglich bei kurzem Vokale durchaus mit der
                Vollstufe zusammengefallen) <hi rendition="#i">*pₑd</hi>,
                  <hi rendition="#i">*pₒd-</hi> (z. B. gen. sg. <hi
                  rendition="#i">*pₑdés</hi>, lat. <hi rendition="#i"
                  >pedis</hi>, gr. ποδός);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*pd-</hi> (z. B. ai. <hi
                  rendition="#i">upa-bdá-</hi> „Getrampel“).</item>
            </list>
          </item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*leiqᵘ̯-</hi> „lassen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*leiqᵘ̯-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*léiqᵘ̯ō</hi>, gr. λείπω); mit Abtönung:
                  <lb/><hi rendition="#i">*loiqᵘ̯-</hi> (z. B. gr.
                λέλοιπα);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*lēiqᵘ̯-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >*lōiqᵘ̯-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi rendition="#i"
                  >árāikšam</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*liqᵘ̯-</hi> (z. B. Aoristpräsens
                  <hi rendition="#i">*liqᵘ̯ṓ-</hi>, gr. Aorist
                λιπει&#785;ν).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*bheudh-</hi> „geistig rege“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*bheudh-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*bhéudhō</hi>, gr. πεύϑομαι); mit
                Abtönung: <lb/><hi rendition="#i">*bhoudh-</hi> (z. B.
                Perf. got. <hi rendition="#i">-bauþ</hi>);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*bhēudh-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >*bhōudh-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi rendition="#i"
                  >ábhāutsam</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*bhudh-</hi> (z. B. Aoristpräsens
                  <hi rendition="#i">*bhudhṓ</hi>, gr. πυϑέσϑαι).</item>
            </list></item>
          <pb n="XIX" facs="#f0018"/>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*bher-</hi> „tragen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*bher-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*bhérō</hi>, gr. φέρω); mit Abtönung:
                  <lb/><hi rendition="#i">*bhor-</hi> (z. B. gr.
                φορά);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*bhēr-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi
                  rendition="#i">ábhāršam</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi
                  rendition="#i">*bhōr-</hi> (z. B. gr. φώρ);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*bhₑr-</hi> (nur vor Vokal; z. B.
                idg. <hi rendition="#i">*bhₑrós</hi>, got. <hi
                  rendition="#i">baúr</hi> „Sohn“);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*bhr-</hi> (vor Vokal, z. B. gr.
                δί-φρ-ος), <hi rendition="#i">*bhr̥-</hi> (vor Kons., z. B.
                ai. <hi rendition="#i">bhr̥tíḥ</hi> „das Tragen“).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*k&#785;el-</hi> „hehlen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*kel-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*k&#785;élō</hi>, ir. <hi rendition="#i"
                  >celim</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*k&#785;ol-</hi> (z. B. ahd. <hi rendition="#i"
                  >halla</hi> „Halle“);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*kēl-</hi> (z. B. lat. <hi
                  rendition="#i">cēlo</hi>); mit Abtönung <hi
                  rendition="#i">*kōl-</hi> (unbelegt);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*kₑl-</hi> (nur vor Vokal, z. B.
                gr. καλύπτω);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*kl-</hi> (vor Vokal, z. B. lat.
                  <hi rendition="#i">clam</hi>), <hi rendition="#i"
                  >*k&#785;l̥-</hi> (vor Kons.; unbelegt).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*ten-</hi> „dehnen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*ten-</hi> (<choice>
                  <sic>z.B.</sic>
                  <corr>z. B.</corr>
                </choice> Präs. <hi rendition="#i">*teni&#815;ō</hi>, gr.
                τείνω); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i">*ton-</hi>
                (z. B. gr. τόνος);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*tēn-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi
                  rendition="#i">átą&#772;sam</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >*é-tēnsm̥</hi>);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*tₑn-</hi> (nur vor Vokal; z. B.
                  <hi rendition="#i">*tₑnu-</hi> „gedehnt“, gr.
                τανυ-);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*tn-</hi> (vor Vokal; z. B. ai.
                Perf. Med. <hi rendition="#i">ta-tn-ḗ</hi>), <hi
                  rendition="#i">*tn̥-</hi> (vor Kons.; z. B. gr.
                τατός).</item>
            </list></item>
        </list>
        <p>Analog Wurzeln mit Vokal a (Abtönung o, selten belegt) oder o
          (ohne Abtönung) statt e.</p>
        <list>
          <head rendition="#g #c">Wurzeln mit langen Vokalen.</head>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*dhē-</hi> „setzen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*dhē-</hi> (z. B. gr. τίϑημι);
                mit Abtönung <hi rendition="#i">*dhō-</hi> (gr.
                ϑωμός);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*dhə-</hi> (z. B. ptc. <hi
                  rendition="#i">*dhə-tós</hi>, ai. <hi rendition="#i"
                  >dhitáḥ</hi>; vgl. auch lat. <hi rendition="#i"
                  >fă-c-io</hi>; gr. ϑετός, nicht *ϑατός, scheint eine
                Vermittlung zwischen <hi rendition="#i">ē</hi> und <hi
                  rendition="#i">ə</hi> darzustellen);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">dh-</hi> (z. B. ai. 1. pl. <hi
                  rendition="#i">da-dh-máḥ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*dō-</hi> „geben“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*dō-</hi> (z. B. gr.
                δίδωμι);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*də-</hi> (z. B. ptc. <hi
                  rendition="#i">*dətós</hi>, ai. <hi rendition="#i"
                  >ditáḥ</hi>, lat. <hi rendition="#i">datus</hi>; gr.
                δοτός, nicht *δατός, wie ϑετός);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*d-</hi> (z. B. ai. 1. pl. <hi
                  rendition="#i">da-d-máḥ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*pāk̑-</hi> „befestigen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*pāk̑-</hi> (z. B. lat. <hi
                  rendition="#i">pāx</hi>);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*pək-</hi> (z. B. lat. <hi
                  rendition="#i">păciscor</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*g̑hēi-</hi> „verlassen“: <lb/><list>
              <item>V. a) mit bewahrtem 2. Teile des Langdiphthongs <hi
                  rendition="#i">*g̑hēi-</hi> (z. B. ai. aor. <hi
                  rendition="#i">a-hāyi</hi>); <lb/>b) mit geschwundenem 2.
                Teile des Langdiphthongs <hi rendition="#i">*g̑hē-</hi>
                (nur vor Kons.; z. B. ai. <hi rendition="#i">ja-hā-ti</hi>
                „er verläßt“, lat. <hi rendition="#i">hērēs</hi>);</item>
              <pb n="XX" facs="#f0019"/>
              <item>R. <hi rendition="#i">*g̑həi-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >*g̑hai-</hi>; z. B. got. <hi rendition="#i">gaidw</hi>
                „Mangel“ aus <hi rendition="#i">*g̑haitu̯óm</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*ghī-</hi> (z. B. ai. ptc. <hi
                  rendition="#i">hīnáḥ</hi> „verlassen“) und mit noch
                stärkerer Reduktion <hi rendition="#i">*ghĭ-</hi> (z. B.
                ai. <hi rendition="#i">jahimaḥ</hi>).</item>
            </list></item>
        </list>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div/>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
