<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../share/presentation/retro-dict-view.xsl"?>
<?xml-model href="../../share/validation/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-model href="../../share/validation/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="dtabf">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lateinisches etymologisches Wörterbuch.</title>
        <author>
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117117730">
            <surname>Walde</surname>
            <forename>Alois</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127209485">
            <surname>Herold</surname>
            <forename>Axel</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>partly digitized and proof-read edition</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <orgName ref="https://github.com/xlhrld/retro-dict"
            >retro-dict</orgName>
        </publisher>
        <date type="publication">2017-09-12</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution
              4.0 International License.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Walde, Alois: Lateinisches etymologisches Wörterbuch.
          Heidelberg, ²1910.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title type="main">Lateinisches etymologisches
              Wörterbuch</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117117730">
                <surname>Walde</surname>
                <forename>Alois</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">2. umgearbeitete Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Carl Winter's Universitätsbuchhandlung</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
            <date type="publication">1910</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Archive.org (via University of
              Michigan)</repository>
            <idno>
              <idno type="URLImages"
                >https://archive.org/details/1057917.0001.001.umich.edu</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Antiqua</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>font properties preserved, no character normalization, line
          breaks not preserved, signature marks not preserved, hyphenation
          not preserved (words reconstructed)</p>
        <p>TEI markup according to the DTA base format (<ref
            target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/"
            >DTABf</ref>), a TEI customization for historical texts)</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001" n="[II]"/>
      <titlePage type="series">
        <docTitle>
          <titlePart type="series">Indogermanische Bibliothek</titlePart>
        </docTitle>
        <byline><hi rendition="#smaller">HERAUSGEGEBEN VON</hi>
          <lb/><docAuthor>H. HIRT</docAuthor>
          <hi rendition="#smaller">und</hi>
          <docAuthor corresp="http://d-nb.info/gnd/117317500">WILHELM
            STREITBERG</docAuthor></byline>
        <docTitle>
          <titlePart type="sub"><hi rendition="#smaller">I. ABTEILUNG</hi>
            <lb/>SAMMLUNG INDOGERMANISCHER LEHR- UND HANDBÜCHER</titlePart>
          <lb/>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <lb/>
          <titlePart type="sub">II. REIHE: WÖRTERBÜCHER</titlePart>
          <titlePart type="sub">ERSTER BAND</titlePart>
          <titlePart type="main">LATEINISCHES ETYMOLOGISCHES
            WÖRTERBUCH</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>von <lb/><docAuthor
            corresp="http://d-nb.info/gnd/117117730"><hi
              rendition="#larger">ALOIS WALDE</hi></docAuthor>
          <lb/>ZWEITE AUFLAGE</byline>
        <lb/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace><hi rendition="#larger">HEIDELBERG</hi></pubPlace>
          <docDate><hi rendition="#larger">1910</hi></docDate>
          <lb/><publisher>CARL WINTER'S
            UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0002" n="[III]"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">LATEINISCHES <lb/>ETYMOLOGISCHES
            <lb/>WÖRTERBUCH</titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>VON <lb/>DR. <persName
            corresp="http://d-nb.info/gnd/117117730">ALOIS WALDE</persName>
          <lb/>O. PROFESSOR AN DER UNIVERSITÄT GIESSEN <lb/>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <lb/>ZWEITE UMGEARBEITETE AUFLAGE</byline>
        <lb/>
        <figure/>
        <lb/>
        <docImprint>
          <pubPlace><hi rendition="#larger">HEIDELBERG</hi></pubPlace>
          <docDate><hi rendition="#larger">1910</hi></docDate>
          <lb/><publisher>CARL WINTER'S
            UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG</publisher>
          <lb/><hi rendition="#smaller">Verlags-Nr. 475.</hi>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0003" n="[IV]"/>
      <div>
        <p rendition="#c">Alle Rechte, besonders das Recht der Übersetzung
          in fremde Sprachen, werden vorbehalten.</p>
      </div>
      <pb facs="#f0004" n="V"/>
      <div xml:id="prefaces">
        <div xml:id="preface-1">
          <head rendition="#c">Aus dem Vorwort zur ersten Auflage.</head>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <p>Als die Herren Herausgeber und Verleger der «Sammlung
            indogermanischer Lehr- und Wörterbücher» im November 1900 an
            den Unterzeichneten mit dem Vorschlage herantraten, die
            Ausführung des lateinischen etymologischen Wörterbuches zu
            übernehmen, verhehlte er sich die großen Schwierigkeiten des
            wissenschaftlich außerordentlich lockenden Unternehmens nicht.
            Sich trotzdem dieser Aufgabe zu unterziehen, bestimmte ihn vor
            allem die Erwägung, daß ein etymologisches Wörterbuch des
            Lateinischen schon seit langem zu den dringendsten Bedürfnissen
            der Sprachwissenschaft gehört; es soll nicht nur berufen sein,
            dem lateinischen und romanischen Philologen das zu vermitteln,
            was ihn die vergleichende indogermanische Sprachwissenschaft
            über die Vorgeschichte des lateinischen Wortschatzes zu lehren
            vermag, sondern soll auch dem Sprachvergleicher durch möglichst
            kritische Einordnung dieses Wortschatzes in den Rahmen des aus
            andern Sprachen gewonnenen einen Gegendienst erweisen. Es war
            dabei von vornherein klar, daß das Buch erst dann den rechten
            Nutzen stiften könne, wenn es nicht rein dogmatisch die Ansicht
            des Verfassers zum Ausdruck bringe, sondern dem Benutzer durch
            Angabe der einschlägigen Literatur und durch Erwähnung
            abweichender Auffassungen Gelegenheit biete, sich an der Hand
            der Quellen ein eigenes Urteil zu bilden und die vom Verfasser
            getroffene Entscheidung nachzuprüfen. Daß des Lesers
            Entscheidung hierbei nicht selten in abweichendem <pb n="VI"
              facs="#f0005"/>Sinne erfolgen dürfte, wird nicht
            verwunderlich finden, wer sich gegenwärtig hält, welche Rolle
            in etymologischen Dingen heute noch notwendig subjektive
            Denkgewohnheiten spielen; dieser Subjektivismus betätigt sich
            notwendig überall dort, wo es sich um Abschätzung größerer oder
            geringerer Wahrscheinlichkeit von Bedeutungsentwicklungen
            handelt oder wo formale Erwägungen die Anknüpfung an der
            Bedeutung nach nächstverwandt scheinende Sippen erschweren …
            Konnte also über die Notwendigkeit von Literaturangaben kein
            Zweifel herrschen, so um so mehr über deren wünschenswerten
            Umfang. Ausgehend von der Erwägung, daß im vorliegenden Buche
            keine Geschichte der Etymologie zu schreiben, sondern nur im
            einzelnen Falle das anzuführen sei, was den Leser weiter
            belehrt, und geleitet von dem Bestreben, alle unübersichtliche
            Häufung von Literaturangaben tunlichst zu vermeiden, hat sich
            der Verfasser dafür entschieden, für alles schon bei Vaniček
            und Curtius Erwähnte auf diese, bezw. deren Literaturangaben zu
            verweisen, also hier einen Querschnitt zu ziehen, der sich
            hoffentlich als praktisch erweisen wird; dagegen war alle seit
            jener Zeit erfolgte oder versuchte Bereicherung unseres
            etymologischen Wissens zu buchen und für jede neuere
            etymologische Deutung und jede neugewonnene morphologische oder
            bedeutungsgeschichtliche Modifikation älterer Deutungen der
            Urheber ausfindig zu machen …</p>
          <p>Aufgenommen sind alle lateinischen Worte, bzw. von
            etymologisch zusammengehörigen Worten dasjenige, unter dem
            vermutlich der Leser die ganze Sippe sucht, wobei eigenartigere
            oder der etymologischen Durchsichtigkeit entrücktere
            Ableitungen oder Zusammensetzungen verwiesen wurden … Daß bei
            größeren Wortsippen unter einem Schlagworte nicht vollständige
            Aufzählung aller zugehörigen Bildungen, sondern nur eine
            Auswahl geboten wurde, dürfte keinem Widerspruche begegnen; bei
            der getroffenen Auswahl wurden in erster Linie solche Formen
            berücksichtigt, denen aus anderen Sprachgebieten <pb n="VII"
              facs="#f0006"/>gleiche oder ähnliche Bildungen an die Seite
            gesetzt werden konnten, weiter solche, die in lautlicher oder
            begrifflicher Beziehung für die Etymologie der Sippe von
            Bedeutung sind. Ausgeschieden wurde im allgemeinen die große
            Menge griechischen Lehnguts im Lateinischen, da die
            gebräuchlichen Wörterbücher, sowie besonders die einschlägigen
            Werke von Weise und Saalfeld hier im wesentlichen ausreichenden
            Aufschluß gewähren. Nur wo eine Richtigstellung der genannten
            Werke nötig schien oder ein griechisches <choice>
              <sic>Lehnwert</sic>
              <corr>Lehnwort</corr>
            </choice> aus irgendeinem sprachlichen Grunde bemerkenswert
            war, ist es kurz erwähnt …</p>
          <p>Ein Register der nichtlateinischen Worte beizugeben, schien
            unumgänglich, um den verarbeiteten Stoff möglichst allgemein
            nutzbar zu machen. Um aber den Umfang des Bandes nicht
            allzusehr anzuschwellen, wurde in zweifacher Weise eine
            Sichtung vorgenommen: einerseits wurde, wenn eine größere
            Anzahl wurzelgleicher und im Alphabete nicht weit voneinander
            abliegender Worte derselben Sprache in demselben Artikel
            angeführt war, auf vollzählige Verweisung aller verzichtet, da
            der Benutzer die ausgewählten Formen leicht als Vertreter
            anderer von ihm gerade gesuchter Worte erkennen wird;
            andererseits aber wurde in jenen Teilen des Registers, die
            größere Sprachgruppen, z. B. Germanisch, zusammenfassen, von
            ganz oder nahezu sich deckenden Formen mehrerer Mundarten nur
            eine, z. B. die gotische, verwiesen, und durch einen
            nachgesetzten Stern (z. B. got.*) angedeutet, daß auch
            entsprechende Formen anderer Mundarten unter dem betreffenden
            Schlagworte erwähnt sind; bei stärkerer lautlicher
            Verschiedenheit mußte allerdings von dieser Kürzung abgesehen
            werden … Um dem Nichtfachmann nicht durch die verschiedene
            Buchstabenfolge der einzelnen nationalen Alphabete das
            Auffinden zu erschweren, wurde — mit Ausnahme des Altindischen
            und Iranischen — die Reihenfolge des lateinischen Alphabetes
            gewählt, wobei differenzierte Buchstabenzeichen nach den
            undifferenzierten eingereiht sind …</p>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        </div>
        <pb n="VIII" facs="#f0007"/>
        <div xml:id="preface-2">
          <head rendition="#c">Zur zweiten Auflage.</head>
          <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
          <p>Viel rascher, als ich es gewünscht hätte, bereits anderthalb
            Jahre nach Abschluß der ersten Auflage, stellte sich im
            Spätherbst 1907 die Notwendigkeit heraus, die Bearbeitung
            dieser Neuauflage in Angriff zu nehmen, die trotz der Kürze des
            zeitlichen Abstandes doch eine vollständige Neubearbeitung
            darstellt. Das hat seinen Grund zunächst in dem außerordentlich
            regen Leben, das gerade in den letzten Jahren, und gewiß
            angeregt durch die auf verschiedenen Sprachgebieten
            erschienenen oder erscheinenden etymologischen Sammelwerke,
            sich auf dem Gebiete der indogermanischen Etymologie entfaltet
            hat; andrerseits war ich schon beim Erscheinen der ersten
            Auflage nicht darüber im unklaren, daß die Grundlagen, auf
            denen sich der Bau der Darstellung erhob, in Zukunft an gar
            vielen Stellen tieferer Fundierung bedürfen werden. Daß ein
            indogermanistischer Bearbeiter der lateinischen Etymologie bei
            künftigen Auflagen gerade an den einzelphilologischen
            Grundlagen des Buches, an der genauen Feststellung der ältesten
            Bedeutungen und deren weiteren Entwicklung, an der eingehenden
            Beobachtung des Sprachgebrauches, kurz an der intern
            lateinischen Etymologie als der verläßlichen Grundlage
            auswärtiger Vergleichungen sich selbst am meisten
            nachzuarbeiten finden werde, konnte von Anfang an nicht
            zweifelhaft sein. Man wird zwar vom Verfasser eines
            etymologischen Wörterbuches, der schon für die Feststellung der
            auswärtigen Beziehungen in der kritischen und oft wenig
            erfreulichen Sichtung einer fast schon unübersehbaren Literatur
            von leider sehr ungleichem Werte eine Aufgabe zu erfüllen hat,
            die schon <pb n="IX" facs="#f0008"/>für sich auch eine starke
            Arbeitskraft auf eine nicht leichte Probe stellt, billigerweise
            nicht fordern, daß er dazu auch noch jene Aufgabe löse, die
            Generationen von Philologen noch nicht gelöst haben und die
            erst mit dem Fortschreiten des großen Thesauruswerkes ihre
            sichere Grundlage und zum Teile auch ihre Lösung finden wird,
            nämlich die genaue Verfolgung der Bedeutungsentwicklung in
            jedem einzelnen Worte des lateinischen Sprachschatzes. Daß die
            monographische Behandlung einzelner Wortsippen uns auf Schritt
            und Tritt zeigt, wie viel von ungenauen oder schiefen
            Bedeutungsangaben das deskriptive Wörterbuch gewohnheitsmäßig
            mit sich schleppt und auch sehr bewußte Philologen mit sich
            schleppen, bis sie aus irgendeinem Grunde an die monographische
            Untersuchung einer begrenzten Sippe heranzutreten sich
            veranlaßt finden, soll für uns alle, die wir an der Sprache
            interessiert sind, vor allem aber doch für die
            Einzelphilologen, in deren ureigenstes Gebiet dies fällt, ein
            Sporn sein, hier Wandel zu schaffen. Für mein Teil wird, so
            hoffe ich, trotz der kurzen Zeit, die seit Abschluß der ersten
            Auflage zur Verfügung stand, die vorliegende Neubearbeitung
            überall die Sorgfalt erkennen lassen, die gerade bei weniger
            häufigen Worten, aber auch, wo sich Zweifel regten, bei reicher
            entwickelten Sippen auf die Feststellung der Bedeutung und
            Bedeutungsentwicklung verwendet wurde. Daß der Zukunft noch
            vieles vorbehalten bleibt, wird der nicht rügen, der sich die
            eigentlich doch recht naheliegende Frage vorlegt, welchen
            Zeitraum er selber nötig hätte, um auf Grund eigener
            Monographien jeder einzelnen Wortsippe das lateinische
            etymologische Wörterbuch nicht bloß zu — planen, sondern auch
            zum Abschlusse zu bringen.</p>
          <p>An der allgemeinen Anlage des Buches zu ändern habe ich keine
            Veranlassung gefunden. Öfters, als es in der ersten Auflage
            geschehen war, habe ich auf Schwierigkeiten der Wortbildung,
            deren Klarlegung allein erst einer im wurzelhaften Elemente
            zutreffendenden Verknüpfung <pb n="X" facs="#f0009"/>zur vollen
            Überzeugungskraft zu verhelfen vermag, ausdrücklich aufmerksam
            gemacht, öfters, hoffe ich, sie auch gelöst. Wie weit man in
            der Aufzählung von Ableitungen gehen soll, ist Geschmacksache,
            und ich bin vielleicht diesbezüglichen Wünschen von
            philologischer Seite zu wenig entgegengekommen; außer den schon
            in der ersten Auflage vertretenen Grundsätzen war für mich die
            Erwägung bestimmend, daß ein zu starkes Anschwellen des
            Umfanges vermieden werden müsse; aus demselben Grunde habe ich
            auch an dem gedrängten Stile der Ausdrucksweise mit ihren
            Klammern und Einschachtelungen nicht ändern mögen und können;
            das wäre nur durch Zusammendrängung der Literaturangaben an den
            Schluß jedes Artikels möglich gewesen. Getilgt wurde die
            Lauttabelle A der 1. Auflage, S. XXII—XXXVII: überflüssig für
            den Kenner, gab sie dem Fernerstehenden kaum ein ausreichendes
            Mittel zur Beurteilung an die Hand.</p>
          <p>Für die keltischen Entsprechungen hat sich bei dem bekannten
            Charakter vornehmlich der irischen Lexikographie besonders
            sorgfältige Nachprüfung des vielfach zweifelhaften
            Wortmaterials als unumgänglich erwiesen; wo sie mit den mir
            zugänglichen Hilfsmitteln nicht zu erreichen war, hat der
            getreue keltologische Eckart der deutschen Indogermanistik,
            Rudolf <hi rendition="#g">Thurneysen</hi>, mit nie versiegender
            Liebenswürdigkeit und Bereitwilligkeit mir auf meine oft recht
            zahlreichen Anfragen Auskunft erteilt; ihm auch an dieser
            Stelle dafür innig zu danken, ist mir nicht bloß Pflicht,
            sondern Bedürfnis.</p>
          <p>Was während des Druckes an neuer Literatur Berücksichtigung
            heischte, ist, soweit es nicht noch im Texte verwertet werden
            konnte, in den Nachträgen kurz erwähnt; daß es sich dabei nur
            um eine recht subjektive Auswahl handeln konnte, ist wohl
            selbstverständlich.</p>
          <p><hi rendition="#g">Gießen</hi>, im Juli 1910.</p>
          <p rendition="#right"><hi rendition="#b">Alois Walde.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <pb n="XI" facs="#f0010"/>
      <div xml:id="introduction">
        <head rendition="#c">Zur Einführung.</head>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
        <p>Wenn wir den wahren Sinn eines Wortes bestimmen wollen — und
          dies ist die Aufgabe der Etymologie im strengsten Sinne — , so
          heißt dies eigentlich nichts anderes, als anzugeben, welche von
          den meist sehr zahlreichen Teilvorstellungen, deren Summe den
          durch das Wort ausgedrückten Begriff bildet, derart die
          Aufmerksamkeit des ersten Bildners dieses Wortes fesselte, daß er
          den Begriff gerade nach diesem Merkmal benannte. Im Augenblicke
          der Entstehung ist daher jedes Wort etymologisch vollkommen klar
          und durchsichtig; erst die weitere Entwicklung der Sprache hat,
          sei es durch lautliche Vorgänge oder durch
          Bedeutungsverschiebungen oder durch Verlust des Stammwortes, in
          vielen Fällen jene etymologische Durchsichtigkeit verdunkelt oder
          ganz aufgehoben, so daß nur mehr die wissenschaftliche Forschung
          die verlorengegangenen Zusammenhänge aufzuweisen vermag. Und zwar
          zum Teile innerhalb derselben Sprache; so ergibt sich für <hi
            rendition="#i">lūna</hi> „Mond“ aus dem Zusammenhange mit <hi
            rendition="#i">lūceo</hi> „leuchte“ die ursprüngliche Bedeutung
          „leuchtender (Himmelskörper)“. Zum Teile aber beim Fehlen von
          Verwandten innerhalb der betreffenden Sprache nur mittelst
          Heranziehung von Worten verwandter Sprachen. Aber gerade hier
          zeigt es sich besonders häufig, daß der Nachweis verwandter Worte
          durchaus nicht identisch ist mit der Feststellung der
          ursprünglichen Bedeutung des zu etymologisierenden Wortes, wie
          umgekehrt im Falle von <hi rendition="#i">lūna</hi> die
          Heranziehung von apr. <hi rendition="#i">lauxnos</hi> „Gestirne“,
          av. <hi rendition="#i">raoxšna-</hi> „glänzend“ usw., so wertvoll
          sie zum Nachweise des Alters der Bildung auch sein mag, für die
          Bestimmung <pb n="XII" facs="#f0011"/>des eigentlichen Sinnes von
            <hi rendition="#i">lūna</hi> überflüssig war. Wollen wir lat.
            <hi rendition="#i">lumbus</hi> etymologisieren, so bietet sich
          zwar nhd. <hi rendition="#i">Lende</hi>, ab. <hi rendition="#i"
            >lędvija</hi> „Lende, Niere“ zum Vergleiche, an sich gewiß ein
          Gewinn; aber darüber, auf Grund welchen Merkmals die Lende mit
          diesem idg. Wort <hi rendition="#i">*londhu&#815;os</hi> (u.
          dgl.) benannt worden sei, sagt diese Wortgleichung noch nichts
          aus; erst wenn die weitere Heranziehung auch von ai. <hi
            rendition="#i">rándhram</hi> „Öffnung, Höhle“ u.dgl. zutrifft,
          gewinnen wir die Erkenntnis, daß die Lende als Einbuchtung
          aufgefaßt worden war. Gar oft aber stehen wir heute — und in sehr
          vielen Fällen wohl für immer — trotz reichlicher
          Wortverwandtschaft innerhalb der Einzelsprache sowie der
          Schwestersprachen beim Versuche, die zur Benennung führende
          Anschauung zu ermitteln, an dem Punkte, wo wir uns zum Verzicht
          auf weiteres Vordringen bequemen müssen, indem kein
          Vergleichungsmaterial vorliegt, das noch ältere
          Bedeutungsverhältnisse durchblicken ließe. So ist lat. <hi
            rendition="#i">heluos</hi> „honiggelb, isabellfarben“ nicht
          bloß offenbar mit <hi rendition="#i">helus</hi>, <hi
            rendition="#i">holus</hi> „Grünzeug, Gemüse, Kohl“ verwandt,
          sondern auch genau identisch mit ahd. <hi rendition="#i"
            >gelo</hi> „gelb“, lit. <hi rendition="#i">želvas</hi>
          „grünlich“, und endlich reiht sich eine große Anzahl
          außerlateinischer Wörter an, die dieselbe Lautgruppe <hi
            rendition="#i">g&#785;hel-</hi> „grün, gelb, grüne Kräuter“
          enthalten; aber was jenes <hi rendition="#i">g&#785;hel-</hi> für
          eine Bedeutungsvorgeschichte hat, bleibt uns verschlossen; es ist
          nicht einmal ausgemacht, daß es von Anfang an eine
          Farbenbezeichnung gewesen sei, da vielleicht „Gras“ oder
          dergleichen bei der Bezeichnung aller grünen Farbentöne ebenso
          Gevatter gestanden haben könnte, wie unsere Farbenbezeichnung
          „rosa“ von einer bestimmten Blume genommen ist; vielleicht ist es
          aber auch aus einer ganz andern Anschauung erwachsen, z. B. wie
          unser „brennend“ für „rot“. Und vor demselben „Non liquet“ stehn
          wir, wenn wir etwa nach der Bedeutungsvorgeschichte jenes <hi
            rendition="#i">leuq-</hi> „leuchten“ oder <hi rendition="#i"
            >lendh-</hi> „Einhöhlung“ fragen wollten. Darüber, wie sich die
          ältesten von uns zu erreichenden, sich an gewisse Lautgebilde
          knüpfenden Bedeutungen, die wir ohnehin häufig genug <pb n="XIII"
            facs="#f0012"/>nur wenig scharf zu fassen vermögen, ihrerseits
          entwickelt haben, breitet sich daher wohl für immer der Nebel der
          Urgeschichte; ausnehmen dürfen wir nur Schallnachahmungsworte.
          Entgeht nun auch in einer großen Zahl von Fällen jene eingangs
          vertretene Auffassung vom Wesen der Etymologie der erwähnten
          Schwierigkeit dadurch, daß sie bloß das unmittelbar einem
          neugebildeten Worte zugrunde liegende Stammwort, aber nicht
          dessen ganze Ahnenreihe aufzuweisen hat, daß sie also z. B. mit
          der Beziehung von <hi rendition="#i">lūna</hi> auf <hi
            rendition="#i">leuq-</hi> „leuchten“ genug getan hat, ohne daß
          sie nach der Bedeutungsgeschichte dieses <hi rendition="#i"
            >leuq-</hi> zu fragen hätte (was sie allerdings bei der
          Erklärung von <hi rendition="#i">lūceo</hi> nicht mehr umgehen
          könnte), so ist es doch angesichts der anderen Fälle, in denen
          nicht mehr anzugeben ist, auf Grund welches Merkmals ein Wort
          oder eine ganze Wortsippe zur Benennung der dadurch bezeichneten
          Begriffe geworden ist, ganz gerechtfertigt, wenn mit jener
          ursprünglichen Auffassung der Etymologie eine andere in
          Wettbewerb getreten ist, die ein einzelsprachliches Wort dann als
          erklärt betrachtet, wenn sich durch verwandte Worte der
          Schwestersprachen der Nachweis erbringen läßt, daß es seinen
          Ursprung im Wortschatze der indogermanischen Grundsprache hat.
          Diese Auffassung, die freilich mit der erstgenannten nie die
          Fühlung verlieren darf, setzt sich hiermit die Feststellung der
          Wortverwandtschaften innerhalb unseres Sprachstammes zum
          Ziele.</p>
        <p>Dabei ist es von vornherein klar, daß solche vollständige
          Wortgleichungen wie lat. <hi rendition="#i">heluos</hi>, ahd. <hi
            rendition="#i">gelo</hi>, lit. <hi rendition="#i">želvas</hi>
          den wertvollsten Bestand unserer etymologischen Feststellungen
          ausmachen. Aber sie sind in der Minderzahl; meist zeigen sich
          innerhalb offenbar verwandter Worte Abweichungen der Bildung, wie
          neben obigem idg. <hi rendition="#i">g̑helu̯os</hi> „grün, gelb“
          z. B. lit. <hi rendition="#i">želiù</hi> „grüne“, <hi
            rendition="#i">žãlias</hi> „grün“ steht. Diese Abweichungen
          beruhen teils im Vokale der — hier — ersten Silbe, teils in dem
          verschiedenen Lautbestande der folgenden Silben. Da nun die
          Lautgruppen, die die letzteren ausmachen, auch in <pb n="XIV"
            facs="#f0013"/>anderen Worten von etymologisch ganz
          verschiedener Zugehörigkeit wiederkehren, offenbaren sie sich als
          Elemente, die dem Begriffskern der sie enthaltenden Worte fremd
          sind, wobei wir uns freilich darüber des Urteils enthalten
          müssen, ob das auch in jenen Wörtern der Fall gewesen sei, die
          als erste jene Elemente enthielten und möglicherweise erst das
          Muster für die übrigen gleichartigen Bildungen abgegeben haben.
          Indem wir nun diese den Begriffskern höchstens modifizierenden,
          nicht aber wesentlich bestimmenden Elemente als Suffixe oder —
          wie neuerdings auch gesagt wird — Formantien vom ganzen
          Wortkörper in Abzug bringen, gelangen wir dazu, den dabei übrig
          bleibenden, den Begriff wesentlich bestimmenden Wortteil jenen
          Suffixen entgegenzustellen, und bezeichnen ihn als Wurzel, als
          welche sich im angeführten Beispiele also idg. <hi rendition="#i"
            >g̑hel-</hi> (mit den Ablautstufen <hi rendition="#i"
            >g̑hol-</hi> usw.) ergibt. In dem überwiegenden Teile unserer
          etymologischen Erkenntnisse werden wir uns damit begnügen müssen,
          das Vorhandensein eines solchen wurzelhaften Bestandteiles in
          mehreren idg. Worten von suffixal verschiedener Bildung
          nachzuweißen. Gerade dadurch, daß die Sprechenden den
          wurzelhaften Wortteil als Begriffskern gegenüber den Suffixen
          empfanden, war auch die Möglichkeit reicher Neuschöpfung von
          Worten gegeben, da von demselben wurzelhaften Bestandteile aus
          mittels verschiedener Bildungsmittel neue Worte gebildet werden
          konnten, die vielfach ältere verdrängten. Es ist aber nicht
          überflüssig, zu bemerken, daß das, was die Sprechenden als
          Wurzel, d. h. als Begriffskern, empfanden, durchaus nicht zu
          allen Zeiten der Sprache dasselbe gewesen zu sein braucht. Uns
          liegt es allerdings gewohnheitsmäßig am nächsten, die Wurzeln als
          einsilbig anzusetzen, was sich freilich schon auf Grund von
          Fällen wie gr. ἀϝέξω : iat. <hi rendition="#i">augeo</hi> (Wurzel
            <hi rendition="#i">*au̯eg-</hi>) nicht als allgemein
          durchführbar herausstellt. Aber — was wichtiger ist — auch bei
          der Trennung von Wurzel und Suffix können wir in keinem einzelnen
          Falle sicher sein, ob der von uns <pb n="XV" facs="#f0014"
          />geführte Schnitt geschichtlich berechtigt ist. Wir haben oben
            <hi rendition="#i">g̑hel-</hi> als Wurzel angesetzt und so
          haben auch sicher die Indogermanen zu jener Zeit gefühlt, als
          schon <hi rendition="#i">*g̑helu̯os</hi>, <hi rendition="#i"
            >*g̑heliō</hi>, <hi rendition="#i">*g̑holi&#815;os</hi> usw.
          nebeneinander bestanden. Wenn aber jemand die Vermutung äußern
          würde, daß die Indogermanen einer noch älteren Zeit nicht <hi
            rendition="#i">g̑hel-</hi>, sondern <hi rendition="#i"
            >g̑helou-</hi> oder <hi rendition="#i">g̑helou̯o-</hi> als
          Wurzel empfunden hätten, so würde er schwerlich zu widerlegen
          sein. Denn es könnte tatsächlich <hi rendition="#i"
            >*g̑hélou̯os</hi> (woraus <hi rendition="#i">*g̑helu̯os</hi>)
          und <hi rendition="#i">*g̑helóu̯os</hi> (woraus <hi
            rendition="#i">*g̑hlou̯os</hi>, gr. χλόος) der älteste Bestand,
          der Grundstock der Sippe gewesen sein; es wäre dann weiter
          anzunehmen, daß die Lautgruppe <hi rendition="#i">-(o)u̯o-</hi>
          durch Nachahmung dieses und vielleicht auch einiger anderer
          Muster auch in andere Farbenbezeichnungen Eingang gefunden habe,
          also produktiv geworden sei, womit es aber auch aufhörte, für den
          durch <hi rendition="#i">*g̑helou̯o-</hi> bezeichneten Begriff
          „grün, gelb“ charakteristisch zu sein. Damit war aber von selbst
          die Auffassung bloß von <hi rendition="#i">*g̑hel-</hi> als
          wurzelhaften, d. h. den Begriffskern ausmachenden Wortteiles
          gegeben und weiter auch die Bahn frei für Bildungen ohne dieses
          nun als suffixal empfundene <hi rendition="#i">-ou̯o-</hi>, wie
            <hi rendition="#i">*g̑elos</hi>, <hi rendition="#i"
            >*g̑holi̯os</hi> usw. Da derartige Erwägungen in jedem
          einzelnen Falle als grundsätzlich möglich anerkannt werden
          müssen, werden wir, um festen Boden unter den Füßen zu behalten,
          die Wurzeln in jener Gestalt anzusetzen bestrebt sein, in der sie
          sich auch den Indogermanen gegen den Ausgang der Urgemeinschaft
          zu — auf welche Periode wir ohnehin alle unsere sprachlichen
          Rückschlüsse zunächst zu projizieren haben — im Gegensatze zu den
          als formantisch empfundenen Elementen dargestellt haben werden;
          das bedeutet aber keinen grundsätzlichen Verzicht auf den
          Versuch, durch Berücksichtigung der Ablautsmöglichkeiten im
          einzelnen Falle noch ältere Gestaltungen zu erschließen. Eine
          davon ganz verschiedene Frage ist es, ob die von den Indogermanen
          der erwähnten oder einer früheren Zeit als Wurzel empfundenen
          Lautgruppen einmal für sich als Worte verwendet waren oder nur in
          Verbindung mit Formantien. <pb n="XVI" facs="#f0015"/>Und da
          verbietet nichts die Annahme, daß, um mit Brugmanns Worten zu
          reden, die Wurzeln in der von historischen Sprachphasen aus zu
          erschließenden oder in einer ähnlichen älteren Gestalt teilweise
          einmal „Wörter“ gewesen seien, wie man ja allzeit nur Wörter,
          nicht Wurzeln geschaffen hat; aber im einzelnen Falle können wir
          die Statthaftigkeit dieser Annahme nie erweisen. Wir verzichten
          daher, wenn wir eine bestimmte Wurzel erschließen, im einzelnen
          Falle ausdrücklich darauf, damit gleichzeitig auszusagen, daß sie
          für sich, d. h. außer Verbindung mit formantischen Elementen,
          einst in einer viel älteren Periode der indogermanischen
          Grundsprache ein selbständiges Dasein als „Urwort“ geführt
          habe.</p>
        <p>Schon aus den im vorstehenden gebrachten Beispielen ist
          ersichtlich, daß das wurzelhafte Wortstück, auch abgesehen von
          seiner Abgrenzung gegen die als suffixal empfundenen Elemente,
          nichts in sich starr Unveränderliches ist, sondern daß es
          mehrfacher Vokalisierung fähig ist, eine Erscheinung, die man
          bekanntlich als Ablaut bezeichnet und die man als die Wirkung von
          Betonungsverschiedenheiten erkannt hat. Eine gedrängte
          Darstellung unserer heutigen Anschauungen vom Ablaut hier zu
          geben, darf ich mir um so eher versagen, als auch der
          sprachwissenschaftlichen Studien fernerstehende Benutzer dieses
          Buches in der klar orientierenden Skizze Hirts: „Der
          indogermanische Ablaut“ in den Neuen Jahrbüchern für das
          klassische Altertum, Bd. XV, S. 465—475, vollkommen ausreichende
          Belehrung findet. Nur zwei Punkte seien hier herausgegriffen, um
          für im vorliegenden Buche öfters wiederkehrende Lautzeichen die
          Aufklärung zu geben. Der erste betrifft tiefgestellte Vokale, <hi
            rendition="#i">ₑ</hi>, <hi rendition="#i">ₒ</hi>, <hi
            rendition="#i">ₐ</hi>. Aus Beispielen wie gr. λείπειν :
          λιπει&#785;ν wissen wir, daß Unbetontheit von Silben den Schwund
          eines kurzen Vokals, hier <hi rendition="#i">e</hi>, zur Folge
          hat, wobei das früher mit <hi rendition="#i">e</hi> zum Diphthong
          verbundene <hi rendition="#i">i</hi> die Rolle als Vokal
          übernimmt; ebenso führt unbetontes <hi rendition="#i">eu</hi>,
            <hi rendition="#i">er</hi>, <hi rendition="#i">el</hi>, <hi
            rendition="#i">em</hi>, <hi rendition="#i">en</hi> durch
          Schwund des <hi rendition="#i">e</hi> zu <hi rendition="#i"
            >u</hi>, <hi rendition="#i">r̥</hi>, <hi rendition="#i"
          >l̥</hi>, <hi rendition="#i">m̥</hi>, <hi rendition="#i">n̥</hi>,
          wobei wir in den vier letzteren Lautzeichen <pb n="XVII"
            facs="#f0016"/>durch den untergesetzten Kreis ausdrücken, daß
            <hi rendition="#i">r</hi>, <hi rendition="#i">l</hi>, <hi
            rendition="#i">m</hi>, <hi rendition="#i">n</hi> als Vokale, d.
          h. silbenbildend, fungieren wie z. B. in der deutschen Aussprache
            <hi rendition="#i">fātr̥</hi>, <hi rendition="#i">handl̥n</hi>,
            <hi rendition="#i">gebm̥</hi>, <hi rendition="#i">wettn̥</hi>
          für geschriebenes <hi rendition="#i">Vater</hi>, <hi
            rendition="#i">handeln</hi>, <hi rendition="#i">geben</hi>, <hi
            rendition="#i">wetten</hi>. Steht nun aber der der Unbetontheit
          ausgesetzte kurze Vokal in anderer Nachbarschaft als der der
          angeführten Laute <hi rendition="#i">i</hi>, <hi rendition="#i"
            >u</hi>, <hi rendition="#i">r</hi>, <hi rendition="#i">l</hi>,
            <hi rendition="#i">m</hi>, <hi rendition="#i">n</hi> oder
          gehören letztere schon zur nächsten Silbe, so erwarten wir
          infolge des Vokalschwundes vokallose Silbe; diese treffen wir z.
          B. in Fällen wie σχ-ει&#785;ν gegenüber ἔχ-ειν (aus *σέχ-ειν),
          oder wie βέ-βλ-ηκα neben βέλ-εμνον. Aber in anderen Fällen ist es
          nicht zum vollen Schwunde des kurzen Vokals gekommen, sondern
          letzterer ist unter gewissen, bei Hirt dargelegten
          Stellungsbedingungen bloß zum undeutlichen Murmelvokale
          herabgesunken, der auch in den Fällen der ersten Art als die
          Vorstufe des gänzlichen Schwundes betrachtet werden muß. Diese
          bei Hirt durch untergesetzten Punkt (z. B. <hi rendition="#i"
            >ẹ</hi>) bezeichneten Murmelvokale, deren Klangfarbe in den
          einzelnen Sprachen je nach der Natur der folgenden Laute in
          verschiedener Weise entwickelt erscheint, sind im vorliegenden
          Buche durch Tiefstellung kenntlich gemacht, z. B. ing. <hi
            rendition="#i">*pₑqᵘ&#815;tós</hi> „gekocht“ (gr. πεπτός, lat.
            <hi rendition="#i">coctus</hi>), <hi rendition="#i"
            >*gᵘ̯ₑlé-</hi> (gr. βαλει̑ν). Der andere Punkt betrifft das
          Zeichen <hi rendition="#i">āˣ</hi>. Der Ablaut wirkt im ganzen
          Worte; er betrifft also nicht bloß die erste Silbe, sondern alle
          im urindogermanischen Worte vereinten Silben. Für die Praxis
          empfiehlt es sich allerdings vielfach, dabei von Flexionsendungen
          und produktivem Stammbildungssuffixen abzusehen, da letztere
          durch Ausbreitung über ganze Wortkategorien die ursprünglichen
          Verhältnisse nur selten durchblicken lassen, und in bezug auf den
          Ablaut nur die ihnen vorangehenden Wortstücke zu betrachten, für
          die man den Namen Ablautbasen eingeführt hat. Diejenigen — zwei-
          oder mehrsilbigen — Ablautbasen, die auf langen Vokal endigen,
          schwächen ihn, wenn er in unbetonte Stellung gerät; während z. B.
          βέ-βλη-κα den auslautenden langen Vokal der Basis <hi
            rendition="#i">*gᵘ̯elē-</hi> unversehrt zeigt, hat βέλε-μνον
          ihn <pb n="XVIII" facs="#f0017"/>zur Kürze geschwächt. Da nun das
          Schwächungsergebnis sowohl von <hi rendition="#i">ā</hi>, als von
            <hi rendition="#i">ē</hi> und <hi rendition="#i">ō</hi> in den
          meisten Sprachen, zum Teil auch im Griechischen, in denselben
          Vokal zusammengefallen ist, nämlich europäisch <hi rendition="#i"
            >a</hi>, arisch <hi rendition="#i">i</hi>, die wir unter der
          Formel <hi rendition="#i">ə</hi>, „Schwa indogermanicum“,
          zusammenfassen, gestattet der Schwächungsvokal meist nicht die
          Feststellung der Klangfarbe der ursprünglichen Länge; ist also
          letztere nicht selbst in einer oder der anderen etymologisch
          verwandten Wortform noch nachzuweisen, so können wir aus der
          Reduktionsstufe <hi rendition="#i">ə</hi> nur mehr erschließen,
          daß die Ablautbase auf einen der Vokale <hi rendition="#i"
          >ā</hi>, <hi rendition="#i">ē</hi>, <hi rendition="#i">ō</hi>
          endigte, ohne aber zwischen den dreien eine Entscheidung treffen
          zu können; dies ist durch <hi rendition="#i">āˣ</hi>
          bezeichnet.</p>
        <p>Es folgt hier zur wenigstens beiläufigen Übersicht über die
          wichtigeren in Betracht kommenden Ablautsmöglichkeiten eine
          Auswahl von Beispielen für ein- und zweisilbige Ablautbasen,
          wobei V. die Vollstufe, D. die Dehnstufe, R. die Reduktionsstufe
          und S. die Schwundstufe bezeichne. Für genauere Auskunft sei auf
          Hirts erwähnte Darstellung und auf den einschlägigen Abschnitt in
          Brugmanns kurzer vergleichender Grammatik verwiesen.</p>
        <list>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*ped-</hi> „Fuß“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*ped-</hi> (z. B. acc. sg. <hi
                  rendition="#i">*pédm̥</hi>, lat. <hi rendition="#i"
                  >pedem</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*pod-</hi> (gr. πόδα);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*pēd-</hi> (z. B. nom. sg. <hi
                  rendition="#i">*pḗds</hi>, lat. <hi rendition="#i"
                  >pēs</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*pōd-</hi> (z. B. dor. πώς);</item>
              <item>R. (nachträglich bei kurzem Vokale durchaus mit der
                Vollstufe zusammengefallen) <hi rendition="#i">*pₑd</hi>,
                  <hi rendition="#i">*pₒd-</hi> (z. B. gen. sg. <hi
                  rendition="#i">*pₑdés</hi>, lat. <hi rendition="#i"
                  >pedis</hi>, gr. ποδός);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*pd-</hi> (z. B. ai. <hi
                  rendition="#i">upa-bdá-</hi> „Getrampel“).</item>
            </list>
          </item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*leiqᵘ̯-</hi> „lassen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*leiqᵘ̯-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*léiqᵘ̯ō</hi>, gr. λείπω); mit Abtönung:
                  <lb/><hi rendition="#i">*loiqᵘ̯-</hi> (z. B. gr.
                λέλοιπα);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*lēiqᵘ̯-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >*lōiqᵘ̯-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi rendition="#i"
                  >árāikšam</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*liqᵘ̯-</hi> (z. B. Aoristpräsens
                  <hi rendition="#i">*liqᵘ̯ṓ-</hi>, gr. Aorist
                λιπει&#785;ν).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*bheudh-</hi> „geistig rege“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*bheudh-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*bhéudhō</hi>, gr. πεύϑομαι); mit
                Abtönung: <lb/><hi rendition="#i">*bhoudh-</hi> (z. B.
                Perf. got. <hi rendition="#i">-bauþ</hi>);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*bhēudh-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >*bhōudh-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi rendition="#i"
                  >ábhāutsam</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*bhudh-</hi> (z. B. Aoristpräsens
                  <hi rendition="#i">*bhudhṓ</hi>, gr. πυϑέσϑαι).</item>
            </list></item>
          <pb n="XIX" facs="#f0018"/>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*bher-</hi> „tragen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*bher-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*bhérō</hi>, gr. φέρω); mit Abtönung:
                  <lb/><hi rendition="#i">*bhor-</hi> (z. B. gr.
                φορά);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*bhēr-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi
                  rendition="#i">ábhāršam</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi
                  rendition="#i">*bhōr-</hi> (z. B. gr. φώρ);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*bhₑr-</hi> (nur vor Vokal; z. B.
                idg. <hi rendition="#i">*bhₑrós</hi>, got. <hi
                  rendition="#i">baúr</hi> „Sohn“);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*bhr-</hi> (vor Vokal, z. B. gr.
                δί-φρ-ος), <hi rendition="#i">*bhr̥-</hi> (vor Kons., z. B.
                ai. <hi rendition="#i">bhr̥tíḥ</hi> „das Tragen“).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*k&#785;el-</hi> „hehlen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*kel-</hi> (z. B. Präs. <hi
                  rendition="#i">*k&#785;élō</hi>, ir. <hi rendition="#i"
                  >celim</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*k&#785;ol-</hi> (z. B. ahd. <hi rendition="#i"
                  >halla</hi> „Halle“);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*kēl-</hi> (z. B. lat. <hi
                  rendition="#i">cēlo</hi>); mit Abtönung <hi
                  rendition="#i">*kōl-</hi> (unbelegt);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*kₑl-</hi> (nur vor Vokal, z. B.
                gr. καλύπτω);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*kl-</hi> (vor Vokal, z. B. lat.
                  <hi rendition="#i">clam</hi>), <hi rendition="#i"
                  >*k&#785;l̥-</hi> (vor Kons.; unbelegt).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*ten-</hi> „dehnen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*ten-</hi> (<choice>
                  <sic>z.B.</sic>
                  <corr>z. B.</corr>
                </choice> Präs. <hi rendition="#i">*teni&#815;ō</hi>, gr.
                τείνω); mit Abtönung: <lb/><hi rendition="#i">*ton-</hi>
                (z. B. gr. τόνος);</item>
              <item>D. <hi rendition="#i">*tēn-</hi> (z. B. Aorist ai. <hi
                  rendition="#i">átą&#772;sam</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >*é-tēnsm̥</hi>);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*tₑn-</hi> (nur vor Vokal; z. B.
                  <hi rendition="#i">*tₑnu-</hi> „gedehnt“, gr.
                τανυ-);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*tn-</hi> (vor Vokal; z. B. ai.
                Perf. Med. <hi rendition="#i">ta-tn-ḗ</hi>), <hi
                  rendition="#i">*tn̥-</hi> (vor Kons.; z. B. gr.
                τατός).</item>
            </list></item>
        </list>
        <p>Analog Wurzeln mit Vokal a (Abtönung o, selten belegt) oder o
          (ohne Abtönung) statt e.</p>
        <list>
          <head rendition="#g #c">Wurzeln mit langen Vokalen.</head>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*dhē-</hi> „setzen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*dhē-</hi> (z. B. gr. τίϑημι);
                mit Abtönung <hi rendition="#i">*dhō-</hi> (gr.
                ϑωμός);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*dhə-</hi> (z. B. ptc. <hi
                  rendition="#i">*dhə-tós</hi>, ai. <hi rendition="#i"
                  >dhitáḥ</hi>; vgl. auch lat. <hi rendition="#i"
                  >fă-c-io</hi>; gr. ϑετός, nicht *ϑατός, scheint eine
                Vermittlung zwischen <hi rendition="#i">ē</hi> und <hi
                  rendition="#i">ə</hi> darzustellen);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">dh-</hi> (z. B. ai. 1. pl. <hi
                  rendition="#i">da-dh-máḥ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*dō-</hi> „geben“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*dō-</hi> (z. B. gr.
                δίδωμι);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*də-</hi> (z. B. ptc. <hi
                  rendition="#i">*dətós</hi>, ai. <hi rendition="#i"
                  >ditáḥ</hi>, lat. <hi rendition="#i">datus</hi>; gr.
                δοτός, nicht *δατός, wie ϑετός);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*d-</hi> (z. B. ai. 1. pl. <hi
                  rendition="#i">da-d-máḥ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*pāk̑-</hi> „befestigen“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*pāk̑-</hi> (z. B. lat. <hi
                  rendition="#i">pāx</hi>);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*pək-</hi> (z. B. lat. <hi
                  rendition="#i">păciscor</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*g̑hēi-</hi> „verlassen“: <lb/><list>
              <item>V. a) mit bewahrtem 2. Teile des Langdiphthongs <hi
                  rendition="#i">*g̑hēi-</hi> (z. B. ai. aor. <hi
                  rendition="#i">a-hāyi</hi>); <lb/>b) mit geschwundenem 2.
                Teile des Langdiphthongs <hi rendition="#i">*g̑hē-</hi>
                (nur vor Kons.; z. B. ai. <hi rendition="#i">ja-hā-ti</hi>
                „er verläßt“, lat. <hi rendition="#i">hērēs</hi>);</item>
              <pb n="XX" facs="#f0019"/>
              <item>R. <hi rendition="#i">*g̑həi-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >*g̑hai-</hi>; z. B. got. <hi rendition="#i">gaidw</hi>
                „Mangel“ aus <hi rendition="#i">*g̑haitu̯óm</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*ghī-</hi> (z. B. ai. ptc. <hi
                  rendition="#i">hīnáḥ</hi> „verlassen“) und mit noch
                stärkerer Reduktion <hi rendition="#i">*ghĭ-</hi> (z. B.
                ai. <hi rendition="#i">jahimaḥ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*pōit-</hi> „ernähren“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*pōit-</hi> (z. B. lit. <hi
                  rendition="#i">pë́tus</hi> „Mittagessen“) und <hi
                  rendition="#i">*pōt</hi> (z. B. got. <hi rendition="#i"
                  >fōdjan</hi> „füttern“);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*pəit-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >*pait-</hi>; unbelegt);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*pīt-</hi> (z. B. ab. <hi
                  rendition="#i">pītati</hi> „nähren“) und mit äußerster
                Reduktion: <lb/><hi rendition="#i">*pĭt-</hi> (z. B. ai.
                  <hi rendition="#i">pitúḥ</hi> „Nahrung“).</item>
            </list></item>
          <item>Anm.: <hi rendition="#i">*pōt-</hi> zog <hi rendition="#i"
              >*pət-</hi> nach sich, z. B. gr. πατέομαι.</item>
          <item>Wz. <hi rendition="#i">*stēur-</hi> „massig, stark“: <lb/><list>
              <item>V. <hi rendition="#i">*stēur-</hi> (ahd. <hi
                  rendition="#i">stiuri</hi> „stark“); bzw. mit Abtönung:
                  <hi rendition="#i">*stōur-</hi> (nicht belegbar), woraus
                  <hi rendition="#i">*stōr-</hi> (lit. <hi rendition="#i"
                  >stóras</hi> „dick“);</item>
              <item>R. <hi rendition="#i">*stəur-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >*staur-</hi>; z. B. gr. σταυρός, lat. <hi rendition="#i"
                  >restauro</hi>);</item>
              <item>S. <hi rendition="#i">*stūr-</hi> (z. B. ai. <hi
                  rendition="#i">sthūráḥ</hi> „massiv, stark“), und mit
                äußerster Reduktion: <lb/><hi rendition="#i">*stŭr-</hi>
                (unbelegt).</item>
            </list>
          </item>
        </list>
        <list>
          <head rendition="#c #g">Zweisilbige Basen mit langem Vokal der
            zweiten Silbe.</head>
          <item>Basis <hi rendition="#i">*gerō-</hi> „Kranich“ (z. T. auch
              <hi rendition="#i">*gerōu-</hi>)<choice>
              <sic/>
              <corr>:</corr>
            </choice>
            <lb/><list>
              <item>V. der 1. Silbe <hi rendition="#i">*gére-</hi> (bzw.
                  <hi rendition="#i">*gérəu-</hi>; vgl. gr, γέρα-νος, bzw.
                lit. <hi rendition="#i">gérv-ė</hi>);</item>
              <item>V. der 2. Silbe <hi rendition="#i">*gₑrṓ(u)-</hi>
                (urslavisch <hi rendition="#i">žъrav-ъ</hi>, serb. <hi
                  rendition="#i">ždrȁo</hi>) und <lb/><hi rendition="#i"
                  >*grō(u)-</hi> (lat. <hi rendition="#i">grūs</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*grōus</hi>);</item>
              <item>R. beider Silben <hi rendition="#i">*gₑrə(u)-</hi>
                (gall. <hi rendition="#i">garanus</hi>);</item>
              <item>S. der 1., R. der 2. Silbe <hi rendition="#i"
                  >*grə-</hi> (ahd. <hi rendition="#i"
                >cra-nuh</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Basis <hi rendition="#i">*telē-</hi> „tragen“: <lb/><list>
              <item>V. der 1. Silbe <hi rendition="#i">*télə-</hi> (gr.
                ἐτέλασσα, ai. <hi rendition="#i">tali-man-</hi>);</item>
              <item>V. der 2. Silbe <hi rendition="#i">*tₑlḗ-</hi> (lit.
                  <hi rendition="#i">tylė́ti</hi> aus älterem <hi
                  rendition="#i">*tilė́ti</hi>) und <hi rendition="#i"
                  >*tlē</hi>- (lat. <hi rendition="#i">clēmens</hi>, wenn
                aus <hi rendition="#i">*tlē-mens</hi>);</item>
              <item>R. beider Silben <hi rendition="#i">*tₑlə-</hi> (gr.
                τάλαντον; gewöhnlich — als sog. <hi rendition="#i"
                  >l̥&#772;</hi> — einsilbig vertreten, z. B. gr. τλᾱτός,
                woraus att.-jon. τλητός);</item>
              <item>S. der 1., R. der 2. Silbe <hi rendition="#i"
                  >*tlə-</hi> (gr. τέτλαμεν).</item>
            </list></item>
          <item>Basis <hi rendition="#i">*delāˣgh-</hi> „lang“: <lb/><list>
              <item>V. der 1. Silbe <hi rendition="#i">*deləgh-</hi>
                (ἐν-δελεχής aus -δελαχης);</item>
              <item>V. der 2. Silbe <hi rendition="#i">*dₑlāˣgh-</hi>
                (unbelegt) und <hi rendition="#i">*dlāˣgh-</hi> (ai. <hi
                  rendition="#i">drā́ghīyas-</hi>);</item>
              <item>R. beider Silben <hi rendition="#i">*dₑləgh-</hi> (ai.
                  <hi rendition="#i">dīrgháḥ</hi>, sog. <hi rendition="#i"
                  >l̥&#772;</hi>);</item>
              <item>S. beider Silben <hi rendition="#i">*dl̥gh-</hi> (lat.
                  <hi rendition="#i">indulgeo</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Basis <hi rendition="#i">*g̑enē-</hi>, <hi rendition="#i"
              >*g̑enō-</hi> „erzeugen“: <lb/><list>
              <item>V. der 1. Silbe <hi rendition="#i">*g̑enə-</hi> (z. B.
                ai. <hi rendition="#i">janiman-</hi> „Geburt“, gr.
                γένεσις);</item>
              <item>V. der 2. Silbe <hi rendition="#i">*gₑnḗ-</hi>, <hi
                  rendition="#i">*gₑnṓ-</hi> (unbelegt; vgl. von <hi
                  rendition="#i">*g̑enē-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >*g̑enō-</hi> „wissen“, das lit. <hi rendition="#i"
                  >žinóti</hi> „wissen“) und <pb n="XXI" facs="#f0020"/><hi
                  rendition="#i">*g̑nē-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >*g̑nō-</hi> (ai. <hi rendition="#i">jñātíḥ</hi>
                „Verwandter“, gr. γνωτός „Bruder“, kypr.
                κασί-γνητος);</item>
              <item>R. beider Silben <hi rendition="#i">*gₑnə-</hi> (ai.
                  <hi rendition="#i">jātáḥ</hi> „Sohn“, lat. <hi
                  rendition="#i">nātus</hi>; sog. <hi rendition="#i"
                  >n̥&#772;</hi>);</item>
              <item>S. der 1., R. der 2. Silbe <hi rendition="#i"
                  >*g̑nə-</hi> (ai. <hi rendition="#i">ja-jni-ḥ</hi>, ahd.
                  <hi rendition="#i">knabo</hi>).</item>
            </list></item>
          <item>Basis <hi rendition="#i">*u̯ei̯e-</hi> „winden“: <lb/><list>
              <item>V. der 1. Silbe <hi rendition="#i">*u̯ei̯ə-</hi> (ai.
                  <hi rendition="#i">vḗtman-</hi> „Webstuhl“ aus <hi
                  rendition="#i">*vayiman-</hi>); mit Abtönung: <lb/><hi
                  rendition="#i">*u̯oiə-</hi> (gr. οἰ&#785;σος
                „Weide“);</item>
              <item>V. der 2. Silbe <hi rendition="#i">*u̯ₑi̯ḗ-</hi>,
                woraus uridg. <hi rendition="#i">*u̯ii̯ḗ-</hi> (lat. <hi
                  rendition="#i">viēre</hi>), bzw.: <lb/><hi rendition="#i"
                  >*u̯i̯ē-</hi> (ai. <hi rendition="#i">vyā-nam</hi> „das
                Winden“);</item>
              <item>R. beider Silben <hi rendition="#i">*u̯ₑiə</hi>, woraus
                uridg. <hi rendition="#i">*u̯ĩ-</hi> (ai. <hi
                  rendition="#i">vītáḥ</hi> „gewunden“);</item>
              <item>S. der 1., R. der 2. Silbe <hi rendition="#i"
                  >*u̯i̯ə-</hi> (ai. <hi rendition="#i">vyá-yati</hi> „er
                windet“);</item>
              <item>S. beider Silben <hi rendition="#i">*u̯i-</hi> (gr.
                ἴτυς „Radfelge“).</item>
            </list></item>
          <item>Basen <hi rendition="#i">*bheu̯ā-</hi> und <hi
              rendition="#i">*bheu̯ē-</hi> (zugleich Beispiel für das
            Vorhandensein mehrerer Basenformen von derselben Wz., hier <hi
              rendition="#i">*bheu-</hi>) „werden, sein“: <lb/><list>
              <item>V. der 1. Silbe <hi rendition="#i">*bheu̯ə-</hi> (ai.
                  <hi rendition="#i">bhávitum</hi>);</item>
              <item>V. der 2. Silbe <hi rendition="#i">*bhₑu̯ā-</hi>, <hi
                  rendition="#i">*bhₑu̯ē-</hi>, woraus uridg. <hi
                  rendition="#i">*bhuu̯ā-</hi> (lat. <hi rendition="#i"
                  >fuam</hi>), <hi rendition="#i">*bhuu̯ē-</hi> (unbelegt),
                und <lb/><hi rendition="#i">*bhu̯ā-</hi> (lat. <hi
                  rendition="#i">-bām</hi> in <hi rendition="#i"
                  >amā-bam</hi> usw.), <hi rendition="#i"><choice>
                    <sic>*bhuē-</sic>
                    <corr>*bhu̯ē-</corr>
                  </choice></hi> (ab. <hi rendition="#i">bĕ</hi> „war“ aus
                  <hi rendition="#i">*bhu̯ē-s-t</hi>);</item>
              <item>R. beider Silben <hi rendition="#i">*bhₑuə-</hi>,
                woraus uridg. <hi rendition="#i">*bhū-</hi> (z. B. gr.
                ἔφῡ);</item>
              <item>S. der 1., R. der 2. Silbe <hi rendition="#i"
                  >*bhu̯ə-</hi> (liegt dem ai. <hi rendition="#i"
                  >á-bhva-</hi> zugrunde);</item>
              <item>S. beider Silben <hi rendition="#i">*bhu-</hi> (z. B.
                gr. φύσις).</item>
            </list></item>
        </list>
        <p>Die folgende Lauttabelle soll einen gedrängten Überblick darüber
          bieten, von welchen idg. Lauten die einzelnen lateinischen
          abstammen. Für die Beurteilung von Worten aus den übrigen in
          Vergleich gezogenen Sprachen muß auch hier wieder auf Brugmanns
          systematische Werke, fürs Lateinische außerdem auf Sommers in
          dieser Sammlung erschienenes Handbuch der lateinischen Laut- und
          Formenlehre verwiesen werden.</p>
      </div>
      <div xml:id="latin-sounds">
        <pb n="XXII" facs="#f0021"/>
        <head rendition="#c">Die Entstehung der lateinischen Laute ans
          denen der indogermanischen Grundsprache.</head>
        <list>
          <item><hi rendition="#b">ă</hi> = idg.<list>
              <item><hi rendition="#i">a</hi> (<hi rendition="#i">ago</hi>:
                ἄγω, ai. <hi rendition="#i">ájati</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">ə</hi> (<hi rendition="#i"
                  >pater</hi>: πατήρ, ai. <hi rendition="#i"
                >pitár-</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">ₑ</hi> vor <hi rendition="#i"
                >r</hi>, <hi rendition="#i">l</hi> (<hi rendition="#i"
                  >varus</hi>: lit. <hi rendition="#i">vìras</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">o</hi> vor dem lat. Ton (<hi
                  rendition="#i">cavḗre</hi>: κοέω).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ĕ</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">e</hi> (<hi rendition="#i"
                >fero</hi>: φέρω).</item>
              <item><hi rendition="#i">i</hi> vor aus <hi rendition="#i"
                  >s</hi> entstandenem <hi rendition="#i">r</hi> (<hi
                  rendition="#i">sero</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >*si-sō</hi>).</item>
              <item>in der Verbindung <hi rendition="#i">en</hi>, <hi
                  rendition="#i">em</hi> aus idg. <hi rendition="#i"
                  >n̥</hi>, <hi rendition="#i">m̥</hi> (<hi rendition="#i"
                  >tentus</hi>: τατός, ai. <hi rendition="#i">tatáḥ</hi>;
                  <hi rendition="#i">pedem</hi>: πόδα).</item>
              <item><hi rendition="#i">o</hi>, seit dem 2. Jh. v. Chr. vor
                  <hi rendition="#i">r</hi>, <hi rendition="#i">s</hi>, <hi
                  rendition="#i">t</hi> nach <hi rendition="#i">v-</hi>
                  (<hi rendition="#i">versus</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >vorsus</hi>, <hi rendition="#i">vester</hi> aus <hi
                  rendition="#i">voster</hi>, <hi rendition="#i">veto</hi>
                aus <hi rendition="#i">voto</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ĭ</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">i</hi> (<hi rendition="#i"
                >quis</hi>: τίς).</item>
              <item><hi rendition="#i">e</hi> vor <hi rendition="#i">n</hi>
                  (<hi rendition="#i">quinque</hi>: πέντε), und durch
                Assimilation an ein <hi rendition="#i">i</hi> der nächsten
                Silbe (<hi rendition="#i">milium</hi>: μελίνη).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ŏ</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">o</hi> (<hi rendition="#i"
                >octo</hi>: ὀκτώ).</item>
              <item>in der Verbindung <hi rendition="#i">or</hi>, <hi
                  rendition="#i">ol</hi> aus idg. <hi rendition="#i"
                  >r̥</hi>, <hi rendition="#i">l̥</hi> (<hi rendition="#i"
                  >mors</hi>: ai. <hi rendition="#i">mr̥tiḥ</hi>; <hi
                  rendition="#i">mollis</hi>: ai. <hi rendition="#i"
                  >mr̥dúḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">e</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >u̯</hi> (<hi rendition="#i">novus</hi>: νέ(ϝ)ος).</item>
              <item><hi rendition="#i">e</hi> vor <hi rendition="#i">ɫ</hi>
                  (<hi rendition="#i">volvo</hi>: ἐλύω).</item>
              <item><hi rendition="#i">u</hi> vor aus <hi rendition="#i"
                  >s</hi> entstandenem <hi rendition="#i">r</hi> (<hi
                  rendition="#i">foret</hi>: o. <hi rendition="#i"
                  >fusíd</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">u̯e</hi> nach <hi rendition="#i"
                  >s-</hi> und <hi rendition="#i">c-</hi> (<hi
                  rendition="#i">soror</hi>: ahd. <hi rendition="#i"
                  >swestar</hi>; <hi rendition="#i">coquo</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*quequō</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">u̯o</hi> (<hi rendition="#i"
                  >sūdor</hi> aus <hi rendition="#i">*su̯oidos</hi>: ahd.
                  <hi rendition="#i">sweiʒ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ŭ</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">u</hi> (<hi rendition="#i"
                  >jugum</hi>: ai. <hi rendition="#i">yugám</hi>, gr.
                ζυγόν).</item>
              <item><hi rendition="#i">e</hi> vor <hi rendition="#i">ɫ</hi>
                + Kons. (<hi rendition="#i">pulmentum</hi>: u. <hi
                  rendition="#i">pelmner</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">o</hi> vor <hi rendition="#i">n</hi>
                  (<hi rendition="#i">uncus</hi>: ὄγκος), vor <hi
                  rendition="#i">ɫ</hi> + Kons. (<hi rendition="#i"
                  >multa</hi>, alat. <hi rendition="#i">molta</hi>), vor
                  <hi rendition="#i">m</hi> (<hi rendition="#i">umbo</hi>:
                ὀμφαλός; <hi rendition="#i">umerus</hi>: got. <hi
                  rendition="#i">ams</hi>), teilweise vor <hi
                  rendition="#i">r</hi> + Kons. (<hi rendition="#i"
                  >furnus</hi>: <hi rendition="#i">fornax</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ā</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ā</hi> (<hi rendition="#i"
                  >frāter</hi>: φρᾱ&#769;τωρ).</item>
              <item>in den Verbindungen <hi rendition="#i">rā</hi>, <hi
                  rendition="#i">lā</hi>, <hi rendition="#i">nā</hi> aus
                idg. sogenanntem <hi rendition="#i">r̥&#772;</hi>; <hi
                  rendition="#i">l̥&#772;</hi>, <hi rendition="#i"
                  >n̥&#772;</hi> (richtiger zweisilbigen
                Schwächungsprodukten von zweisilbigen Basen auf langen
                Vokal): <hi rendition="#i">grātus</hi>: ai. <hi
                  rendition="#i">gūrtáḥ</hi>; <hi rendition="#i">lāna</hi>:
                ai. <hi rendition="#i">ūrṇā</hi>; (<hi rendition="#i"
                  >g</hi>)<hi rendition="#i">nātus</hi>: ai. <hi
                  rendition="#i">jātáḥ</hi>.</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ē</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ē</hi> (<hi rendition="#i">rēx</hi>:
                ai. <hi rendition="#i">rāj-</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">ā</hi> vortonig nach <hi
                  rendition="#i">j-</hi> (<hi rendition="#i">jējū́nus</hi>
                neben <hi rendition="#i">jājū́nus</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ī</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ī</hi> (<hi rendition="#i"
                  >vīvus</hi>: ai. <hi rendition="#i">jīváḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">ei</hi> (<hi rendition="#i"
                  >dīco</hi>: δείκνυμι).</item>
              <item><hi rendition="#i">oi</hi> nach <hi rendition="#i"
                  >v-</hi> (<hi rendition="#i">vīcus</hi>: (ϝ)οἰ&#785;κος),
                oder nach <hi rendition="#i">l</hi> vor Labial (<hi
                  rendition="#i">clīvus</hi>: got. <hi rendition="#i"
                  >hlaiw</hi>).</item>
            </list></item>
          <pb n="XXIII" facs="#f0022"/>
          <item><hi rendition="#b">ō</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ō</hi> (<hi rendition="#i"
                  >nōtus</hi>: γνωτός).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ū</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ū</hi> (<hi rendition="#i"
                  >fūmus</hi>: ϑῡμός).</item>
              <item><hi rendition="#i">oi</hi> (<hi rendition="#i"
                  >ūnus</hi>: οἰνή, got. <hi rendition="#i"
                >ains</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">eu</hi> (<hi rendition="#i"
                >ūro</hi>: εὕω).</item>
              <item><hi rendition="#i">ou</hi> (<hi rendition="#i"
                  >clūnis</hi>: aisl. <hi rendition="#i"
                >hlaun</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ü</hi> (durch <hi rendition="#i">i</hi>
            oder <hi rendition="#i">u</hi> bezeichnet) = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ŭ</hi> nach <hi rendition="#i"
                  >l</hi> vor Labial (<hi rendition="#i">lubet</hi>, <hi
                  rendition="#i">libet</hi>: ai. <hi rendition="#i"
                  >lúbhyati</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">ae</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">ai</hi> (<hi rendition="#i"
                  >aedēs</hi>: αἴϑω).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">oe</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">oi</hi> nach <hi rendition="#i"
                  >p-</hi>, <hi rendition="#i">f-</hi>, <hi rendition="#i"
                  >qu-</hi>(<hi rendition="#i">c-</hi>) (<hi rendition="#i"
                  >poena</hi> aus ποινή).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">au</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">au</hi> (<hi rendition="#i"
                  >augeo</hi>: αὔξω).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">j</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">i̯-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >jugum</hi>: ai. <hi rendition="#i">yugám</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">dj-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >Jovem</hi>: ai. <hi rendition="#i">dyāuḥ</hi>).</item>
              <item>inlautend (Geltung <hi rendition="#i">i̯i̯</hi>) = <hi
                  rendition="#i">gi̯</hi> (<hi rendition="#i">ajo</hi> zu
                  <hi rendition="#i">adagium</hi>), = <hi rendition="#i"
                  >di̯</hi> (<hi rendition="#i">cāja</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*caidi̯ā</hi> zu <hi rendition="#i"
                  >caedo</hi>.</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">v</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">u̯</hi> (<hi rendition="#i"
                  >vīcus</hi>: ϝοι&#785;κος).</item>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯</hi> (<hi rendition="#i"
                  >vīvus</hi>: ai. <hi rendition="#i">jīváḥ</hi>, lit. <hi
                  rendition="#i">gývas</hi>) außer nach <hi rendition="#i"
                  >n</hi> (<hi rendition="#i">inguen</hi>: ἀδήν).</item>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯h</hi> im Inlaut (<hi
                  rendition="#i">nivem</hi>: νίφα) außer nach <hi
                  rendition="#i">n</hi> (<hi rendition="#i"
                >ninguit</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">qu̯-</hi> (nicht <hi rendition="#i"
                  >qᵘ̯</hi>!) (<hi rendition="#i">vapor</hi>: καπνός, lit.
                  <hi rendition="#i">kvãpas</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">du̯</hi> inlautend (<hi
                  rendition="#i">svāvis</hi>: ai. fem. <hi rendition="#i"
                  >svādvī́</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">r</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">r</hi> (<hi rendition="#i"
                >fero</hi>: φέρω).</item>
              <item><hi rendition="#i">s</hi> zwischen Vokalen (<hi
                  rendition="#i">generis</hi>: <hi rendition="#i"
                  >genus</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">z</hi> vor <hi rendition="#i">g</hi>
                  (<hi rendition="#i">mergo</hi>: lit. <hi rendition="#i"
                  >mazgóti</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">u̯r-</hi> anlautend (<hi
                  rendition="#i">rica</hi>: ags. <hi rendition="#i"
                  >wrigels</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">l</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">l</hi> (<hi rendition="#i"
                  >lūcēre</hi>: λευκός).</item>
              <item><hi rendition="#i">d</hi> in ursprünglich dialektischen
                (sabinischen) Worten (<hi rendition="#i">lacrima</hi>:
                altlat. <hi rendition="#i">dacruma</hi>, gr. δάκρυ).</item>
              <item><hi rendition="#i">u̯l-</hi> anlautend (<hi
                  rendition="#i">lāna</hi> zunächst aus <hi rendition="#i"
                  >*u̯lānā</hi>: lit. <hi rendition="#i"
                >vílna</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">tl-</hi> anlautend (<hi
                  rendition="#i">lātus</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >*tlātos</hi>: <hi rendition="#i">tuli</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">sl-</hi> anlautend (<hi
                  rendition="#i">laxus</hi>: ahd. <hi rendition="#i"
                  >slach</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">m</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">m</hi> (<hi rendition="#i"
                  >māter</hi>: μήτηρ).</item>
              <item><hi rendition="#i">p</hi>, <hi rendition="#i"
                  >b</hi>(<hi rendition="#i">h</hi>) vor <hi rendition="#i"
                  >n</hi> (<hi rendition="#i">somnus</hi>: ὕπνος).</item>
              <item><hi rendition="#i">sm</hi> (<hi rendition="#i"
                >psm</hi>, <hi rendition="#i">tsm</hi>, <hi rendition="#i"
                  >ksm</hi>) (<hi rendition="#i">cōmis</hi>, älter <hi
                  rendition="#i">cosmis</hi>, u. dgl.).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">n</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">n</hi> (<hi rendition="#i"
                  >novus</hi>: νέος).</item>
              <item>= vielen, besonders Guttural oder <hi rendition="#i"
                  >s</hi> enthaltenden Konsonantengruppen (z. B. <hi
                  rendition="#i">nātus</hi>, älter <hi rendition="#i"
                  >gnātus</hi>; <hi rendition="#i">nurus</hi>: ai. <hi
                  rendition="#i">snušā</hi>; <hi rendition="#i">lūna</hi>:
                apr. <hi rendition="#i">lauxnos</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">p</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">p</hi> (<hi rendition="#i"
                  >pater</hi>: πατήρ).</item>
              <item><hi rendition="#i">pu̯</hi> (<hi rendition="#i"
                  >aperio</hi>, wenn aus <hi rendition="#i"
                >*apu̯eriō</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">tu̯</hi> anlautend (<hi
                  rendition="#i">paries</hi>: lit. <hi rendition="#i"
                  >tveriù</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">b</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">b</hi> (<hi rendition="#i"
                  >dē-bilis</hi>: ai. <hi rendition="#i"
                >bálam</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">m</hi> vor <hi rendition="#i">r</hi>
                im Inlaut (<hi rendition="#i">hībernus</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*heimrinos</hi>: χειμερινός).</item>
              <item><hi rendition="#i">bh</hi> im Inlaut (<hi
                  rendition="#i">nebula</hi>: νεφέλη).</item>
              <item><hi rendition="#i">dh</hi> im Inlaut nach <hi
                  rendition="#i">r</hi>, vor <hi rendition="#i">r</hi>; vor
                  <hi rendition="#i">l</hi>, nach <hi rendition="#i">u</hi>
                  (<hi rendition="#i">verbum</hi>: got. <hi rendition="#i"
                  >waúrd</hi>; <hi rendition="#i">glabro-</hi>: ahd. <hi
                  rendition="#i">glat</hi>; <hi rendition="#i"
                  >stabulum</hi> aus <hi rendition="#i">*stədhlom</hi>:
                čech. <hi rendition="#i">stadlo</hi>; ūber:
                οὐ&#785;ϑαρ).</item>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯h</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >r</hi> im Inlaut (<hi rendition="#i">nebrundines</hi>:
                νεφρός, ahd. <hi rendition="#i">nioro</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">s</hi> vor <hi rendition="#i">r</hi>
                im Inlaut (<hi rendition="#i">sobrīnus</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*su̯esrīnos</hi>).</item>
              <pb n="XXIV" facs="#f0023"/>
              <item><hi rendition="#i">bhu̯</hi> im Inlaut (<hi
                  rendition="#i">superbus</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >-bhu̯os</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">du̯</hi> im Anlaut (<hi
                  rendition="#i">bonus</hi>, älter <hi rendition="#i"
                  >duonus</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">t</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">t</hi> (<hi rendition="#i"
                  >pater</hi>: πατήρ).</item>
              <item><hi rendition="#i">d</hi> vor <hi rendition="#i">r</hi>
                  (<hi rendition="#i">taeter</hi> aus <hi rendition="#i"
                  >*taidros</hi>: <hi rendition="#i">taedet</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">d</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">d</hi> (<hi rendition="#i"
                >dico</hi>: δείκνυμι).</item>
              <item><hi rendition="#i">dh</hi> im Inlaut (<hi
                  rendition="#i">medius</hi>: ai. <hi rendition="#i"
                  >madhyaḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">zd</hi> (<hi rendition="#i"
                  >nīdus</hi>: ahd. <hi rendition="#i">nest</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">c</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">k̑</hi> (<hi rendition="#i"
                  >centum</hi>: ἑκατόν, ai. <hi rendition="#i"
                >çatám</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">q</hi> (<hi rendition="#i"
                  >cruor</hi>: κρέας, ai. <hi rendition="#i"
                >kravíḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">qᵘ̯</hi> vor Kons. (<hi
                  rendition="#i">coctus</hi>: πεπτός, ai. <hi
                  rendition="#i">paktáḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">qᵘ̯</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >i̯</hi> (<hi rendition="#i">socius</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*soqᵘ̯i̯os</hi>: <hi rendition="#i"
                  >sequor</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">qᵘ̯</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >u</hi> (<hi rendition="#i">relicuos</hi> zu <hi
                  rendition="#i">relinquo</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">qᵘ̯</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >ŏ</hi> (<hi rendition="#i">cottidie</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*quotitei</hi>
                <hi rendition="#i">diē</hi>)<choice>
                  <sic/>
                  <corr>.</corr>
                </choice></item>
              <item><hi rendition="#i">t</hi> vor <hi rendition="#i">l</hi>
                  (<hi rendition="#i">pōc</hi>[<hi rendition="#i"
                  >u</hi>]<hi rendition="#i">lum</hi> aus <hi
                  rendition="#i">*pō-tlom</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">qu</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">qᵘ̯</hi> (<hi rendition="#i"
                  >sequor</hi>: ἕπομαι, ai. <hi rendition="#i"
                >sácatē</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">p</hi> durch Assimilation an ein die
                nächste Silbe anlautendes <hi rendition="#i">qᵘ̯</hi> (<hi
                  rendition="#i">quinque</hi>: πέντε, ai. <hi
                  rendition="#i">páñca</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">k̑u̯</hi> (<hi rendition="#i"
                  >equus</hi>: ai. <hi rendition="#i">açvaḥ</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">g</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">g̑</hi> (<hi rendition="#i"
                  >ager</hi>: ἀγρός, ai. <hi rendition="#i"
                >ájraḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">g</hi> (<hi rendition="#i"
                  >gratus</hi>: γέρας, ai. <hi rendition="#i"
                >gūrtáḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">g̑h</hi>, <hi rendition="#i">gh</hi>
                nach Kons. (<hi rendition="#i">ango</hi>: ἄγχω, ab. <hi
                  rendition="#i">ązъkъ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯</hi> vor Kons. (<hi
                  rendition="#i">glans</hi>: βάλανος, ab. <hi
                  rendition="#i">želądъ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >u</hi> (<hi rendition="#i">gurdus</hi>: βραδύς).</item>
              <item>lat. <hi rendition="#i">c</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >m</hi> (<hi rendition="#i">segmentum</hi>: <hi
                  rendition="#i">seco</hi>), <hi rendition="#i">n</hi> (<hi
                  rendition="#i">agna</hi>: <hi rendition="#i"
                >acus</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">gu̯</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯</hi>, <hi rendition="#i"
                  >gᵘ̯h</hi> nach <hi rendition="#i">n</hi> (<hi
                  rendition="#i">unguen</hi>: ai. <hi rendition="#i"
                  >añjiḥ</hi>; <hi rendition="#i">ninguit</hi>: <hi
                  rendition="#i">nivem</hi>, νίφα).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">s</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">s</hi> (<hi rendition="#i"
                  >sequor</hi>: ai. <hi rendition="#i">sacatē</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">ps-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >sabulum</hi>: ψάμμος), <hi rendition="#i">ks-</hi> (<hi
                  rendition="#i">sentis</hi>: ξαίνω).</item>
              <item><hi rendition="#i">t</hi> in den Verbindungen <hi
                  rendition="#i">ss</hi> = idg. <hi rendition="#i">tt</hi>
                  (<hi rendition="#i">versus</hi>: ai. <hi rendition="#i"
                  >vr̥ttáḥ</hi>) und <hi rendition="#i">str</hi> = idg. <hi
                  rendition="#i">ttr</hi> (<hi rendition="#i"
                  >assestrix</hi>: <hi rendition="#i">assessor</hi>, idg.
                  <hi rendition="#i">*sed-trī</hi>, <hi rendition="#i"
                  >-tōr</hi>).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">f</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">bh-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >fero</hi>: φέρω, ai. <hi rendition="#i"
                >bharati</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">dh-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >facio</hi>: ἔϑηκα).</item>
              <item><hi rendition="#i">gᵘ̯h-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >formus</hi>: ϑερμός, ai. <hi rendition="#i"
                >gharmáḥ</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">g̑hu̯-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >ferus</hi>: ϑήρ, lit. <hi rendition="#i"
                >žvėrìs</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">g̑h-</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >u</hi> (<hi rendition="#i">furca</hi>: lit. <hi
                  rendition="#i">žírklės</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">m-</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >r</hi> (<hi rendition="#i">fracēs</hi>: ir. <hi
                  rendition="#i">mraich</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">s-</hi> vor <hi rendition="#i"
                  >r</hi> (<hi rendition="#i">frīgus</hi>: sloven. <hi
                  rendition="#i">srěž</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">bhu̯-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >fio</hi> aus <hi rendition="#i">*bhu̯-ii̯ō</hi>).</item>
              <item><hi rendition="#i">dhu̯-</hi> (<hi rendition="#i"
                  >forēs</hi>: ab. <hi rendition="#i">dvъrъ</hi>, gr.
                ϑύρα).</item>
            </list></item>
          <item><hi rendition="#b">h</hi> = idg. <list>
              <item><hi rendition="#i">g̑h</hi>, <hi rendition="#i">gh</hi>
                  (<hi rendition="#i">humus</hi>: χαμαί, lit. <hi
                  rendition="#i">žẽmė</hi>; <hi rendition="#i"
                >hostis</hi>: ab. <hi rendition="#i">gostъ</hi>, got. <hi
                  rendition="#i">gasts</hi>).</item>
            </list></item>
        </list>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
      </div>
      <pb n="XXV" facs="#f0024"/>
      <div xml:id="bibliography">
        <head rendition="#c">Alphabetisches Verzeichnis stärkerer
          Abkürzungen bei Literaturangaben.</head>
        <p>Ait. St(ud). = Altitalische Studien, hg. v. C. Pauli. Hannover
          1883—87. 5 Bände.</p>
        <p>AfceltLex. = Archiv für keltische Lexikographie, hg. v. W.
          Stokes und Kuno Meyer. Halle a. S. 1898-1907.</p>
        <p>AflL. = Archiv für lateinische Lexikographie, hg. v. Wölfflin.
          Leipzig 1884 ff. 15 Bände.</p>
        <p>A. f. neuere Spr. = Archiv f. d. Studium der neueren Sprachen,
          hg. v. Herrig. Elberfeld u. Braunschweig 1846 ff.</p>
        <p>AfslPh. = Archiv für slavische Philologie, hg. v. Jagić. Berlin
          1875 ff.</p>
        <p>Am. Journ. Phil. = The American Journal of Philology, edited by
          Gildersleeve. Baltimore 1880 ff.</p>
        <p>AfRelW. = Archiv für Religionswissenschaft, hg. v. Achelis.
          Freiburg i. B. 1898 ff.</p>
        <p>Arch. glott. = Archivio glottologico italiano, dir. da Ascoli.
          Roma 1873 ff.</p>
        <p>Ark. (f. n. fil.) = Arkiv for nordisk filologi, udgivet af
          Storm. Christiania 1883 ff.</p>
        <p>Bartholomae Air(an). Wb. = Altiranisches Wörterbuch. Straßburg
          1905.</p>
        <p>Bartholomae Ar. Fo.= Arische Forschungen. Halle 1882—87. 3
          Hefte.</p>
        <p>Bartholomae Grdr. = Bartholomae im Grundriß der iranischen
          Philologie. Bd. I. Straßburg 1895.</p>
        <p>Bartholomae Stud. = Studien zur indogermanischen
          Sprachgeschichte. Halle 1890—91. 2 Hefte.</p>
        <p>BB. = Beiträge zur Kunde der indogermanischen Sprachen, hg. v.
          Bezzenberger. Göttingen 1877 ff. 30 Bde.</p>
        <p>Bechtel Hauptprobl. = Die Hauptprobleme der indogermanischen
          Lautlehre seit Schleicher. Göttingen 1892.</p>
        <p>Benfey Wzl. Lex. = Griechisches Wurzellexikon. Berlin 1839,
          1842.</p>
        <p>Ber. d. sächs. (bayr. böhm.) Ges. (d. W.) = Berichte der
          philolog.-historischen Klasse der Königl. sächs. (bayr. böhm.)
          Gesellschaft der Wissenschaften.</p>
        <p>Berl. Phil. Woch(enschr.) = Berliner philologische
          Wochenschrift, hg. v. Chr. Belger und O. Seyffert. 1880 ff.</p>
        <p>Berneker Pr. Spr. = Die preußische Sprache. Straßburg 1896.</p>
        <pb n="XXVI" facs="#f0025"/>
        <p>Berneker Sl. Wb. oder Wb. = Slavisches Etymologisches
          Wörterbuch. Heidelberg 1908 ff.</p>
        <p>Bersu Gutt. = Die Gutturalen und ihre Verbindung mit v im
          Lateinischen. Berlin 1885.</p>
        <p>Boisacq = B., Dictionnaire étymologique de la langue grecque.
          Heidelberg u. Paris 1907 ff.</p>
        <p>Bopp Gloss. = Glossarium comparativum linguae sanscritae. Ed.
          III. Berolini 1866—67.</p>
        <p>Bréal Tab. Eug. = Les Tables Eugubines. Paris 1875.</p>
        <p>Bréal-Bailly = Dictionnaire étymologique latin par M. Bréal et
          A. Bailly. Paris 1885.</p>
        <p>Brugmann = Brugmann Grundriß der vergleichenden Grammatik der
          indogermanischen Sprachen. 2. Aufl., Bd. I—II/II/1. Straßburg
          1897 ff.; Bd. II (1. Aufl.). 1889—92.</p>
        <p>Brugmann Dem. = Die Demonstrativpronomina der indogermanischen
          Sprachen. Leipzig 1904.</p>
        <p>Brugmann Gr. Gr.³ = Griechische Grammatik. 3. Aufl. München
          1900. In: Handbuch der klassischen Altertumswissenschaft. Bd.
          II.</p>
        <p>Brugmann KG. = Kurze vergleichende Grammatik der
          indogermanischen Sprachen. Straßburg 1904.</p>
        <p>Brugmann Tot. = Die Ausdrücke für den Begriff der Totalität in
          den indogermanischen Sprachen. Leipzig 1904.</p>
        <p>Buck Gramm. = A Grammar of Oscan and Umbrian. Boston 1904.</p>
        <p>Buck Vok. = Der Vokalismus der oskischen Sprache. Leipzig
          1892.</p>
        <p>Bücheler Lex. it. = Lexicon Italicum. Bonn 1881.</p>
        <p>Bücheler Umbr. = Umbrica. Bonn 1883.</p>
        <p>Bugge A(lt)it. Stud. = Altitalische Studien. Christiania
          1878.</p>
        <p>Bugge Beitr. (z. Erl. d. arm. Spr.) = Beiträge zur
          etymologischen Erläuterung der armenischen Sprache. I.
          Christiania 1889.</p>
        <p>C. Gl. L. = Corpus glossariorum latinorum. Lipsiae 1888 ff.</p>
        <p>C I. L. = Corpus inscriptionum latinarum. Berolini 1862 ff.</p>
        <p>Cl. Rev. = The classical review. London 1887 ff.</p>
        <p>Conway It. dial. = The Italic dialects. Cambridge 1897.</p>
        <p>Corssen = Über Aussprache, Vokalismus und Betonung der
          lateinischen Sprache. 2. Aufl. Leipzig 1868—70.</p>
        <p>Corssen Beitr. = Beiträge zur italischen Sprachkunde. Leipzig
          1876.</p>
        <p>Corssen Krit. Beitr. = Kritische Beiträge zur lateinischen
          Formenlehre. Leipzig 1863.</p>
        <p>Corssen Nachtr. = Kritische Nachträge zur lateinischen
          Formenlehre. Leipzig 1866.</p>
        <p>C. St.: s. Curt. Stud.</p>
        <p>Curtius = Grundzüge der griechischen Etymologie von Georg
          Gurtius. 5. Aufl. Leipzig 1879.</p>
        <p>Curt. St(ud). = Studien zur griechischen und lateinischen
          Grammatik, hg. von Georg Curtius. Leipzig 1868—78. 10 Bände.</p>
        <p>Delbrück Grdr. I—III = Vergleichende Syntax der indogermanischen
          Sprachen von Berthold Delbrück; bildet Bd. 3—5 von Brugmanns
          Grdr.</p>
        <p>Delbrück Verw. = Die indogermanischen Verwandtschaftsnamen
          Leipzig 1889.</p>
        <pb n="XXVII" facs="#f0026"/>
        <p>Diefenbach Or. eur. = Origines europaeae. Frankfurt 1861.</p>
        <p>Dt. L(it)Z. = Deutsche Literaturzeitung, hg. v. Rödiger. Berlin
          1880 ff.</p>
        <p>Ernout Él. dial. lat. = Ernout Les éléments dialectaux du
          vocabulaire latin. Paris 1909.</p>
        <p>Fest. = Sexti Pompei Festi de verborum significatu quae
          supersunt cum Pauli epitome. Ed. Müller (M.). — Ed. Aemilius
          Thewrewk de Ponor (ThdP.). Budapestini 1889.</p>
        <p>Fick = Vergleichendes Wörterbuch der indogermanischen Sprachen.
          4. Aufl. Bd. I. Göttingen 1891; Bd. II (von Wh. Stokes und A.
          Bezzenberger). ibd. 1894.</p>
        <p>Georges = Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch. 7.
          Aufl. Leipzig 1879—82.</p>
        <p>GGA. = Göttingische Gelehrte Anzeigen.</p>
        <p>GGAbh. = Abhandlungen der kgl. Gesellschaft der Wissenschaften
          zu Göttingen.</p>
        <p>GGN. == Nachrichten von der kgl. Gesellschaft der Wissenschaften
          zu Göttingen.</p>
        <p>Glück KN. = Die bei Caesar vorkommenden keltischen Namen.
          München 1857.</p>
        <p>Grimm = Deutsches Wörterbuch von J. und W. Grimm. Leipzig 1854
          ff.</p>
        <p>Hehn⁶ = Kulturpflanzen und Haustiere. 6. Aufl. Berlin 1894.</p>
        <p>Herm. = Hermes, Zeitschrift für klassische Philologie, hg. v.
          Hübner usw. Berlin 1866 ff.</p>
        <p>Hes. = Hesychii Alexandrini Lexikon. Ed. min. cur. M. Schmidt.
          Ed. II. Jenae 1867.</p>
        <p>Hirt Abl. = Der indogermanische Ablaut, vornehmlich in seinem
          Verhältnis zur Betonung. Straßburg 1900.</p>
        <p>Hoffmann Gr. Dial. = Die griechischen Dialekte in ihrem
          historischen Zusammenhange mit den wichtigsten ihrer Quellen.
          Göttinnen 1891—98.</p>
        <p>Holder = Altkeltischer Sprachschatz. Leipzig 1896 ff.</p>
        <p>Hoops Waldb. = Waldbäume und Kulturpflanzen im germanischen
          Altertum. Straßburg 1905.</p>
        <p>Horn Np. Et. = Grundriß der neupersischen Etymologie. Straßburg
          1893.</p>
        <p>Hübschmann Arm. Gr. = Armenische Grammatik. I. Leipzig 1897.</p>
        <p>Hübschmann Arm. St(ud). = Armenische Studien. I. Leipzig
          1883.</p>
        <p>Hübschmann Vok. = Das indogermanische Vokalsystem. Straßburg
          1885.</p>
        <p>IA. = Anzeiger für indogermanische Sprach- und Altertumskunde,
          hg. v. W. Streitberg; Beiblatt zum folgenden.</p>
        <p>IF. = Indogermanische Forschungen, hg. v. K. Brugmann und W.
          Streitberg. Straßburg 1892 ff.</p>
        <p>Jbb. f. Phil. = Jahrbücher für Philologie und Pädagogik, hg. v.
          J. Chr. Jahn. Leipzig 1826 ff. (seit 1831: Neue Jahrbücher f.
          Phil. und Päd.).</p>
        <p>Johansson Beitr. (z. gr. Sprachk.) = Beiträge zur griechischen
          Sprachkunde. Upsala 1891.</p>
        <pb n="XXVIII" facs="#f0027"/>
        <p>Jordan Krit. Beitr. = Kritische Beiträge zur Geschichte der
          lateinischen Sprache. Berlin 1879.</p>
        <p>Keller Volkset. = Lateinische Volksetymologie. Leipzig 1891.</p>
        <p>Kluge⁶ = Etymologisches Wörterbuch der deutschen Sprache. 6.
          Aufl. Straßburg 1899.</p>
        <p>Körting (Lat. rom. Wb.) = Lateinisch-romanisches Wörterbuch.
          Paderborn 1891.</p>
        <p>Kretschmer Einl. = Einleitung in die Geschichte der griechischen
          Sprache. Göttingen 1896.</p>
        <p>KSB. = Beiträge zur vergleichenden Sprachforschung auf dem
          Gebiete der arischen, keltischen und slavischen Sprachen, hg. v.
          Kuhn und Schleicher. Berlin 1858—76. 8 Bände.</p>
        <p>KZ. = Zeitschrift für vergleichende Sprachforschung auf dem
          Gebiete der indogermanischen Sprachen, hg. v. A. Kuhn usw. Berlin
          und Gütersloh 1852 ff.</p>
        <p>Lidén Stud. (z. ai. u. vgl. Sprachgesch.) = Studien zur
          altindischen und vergleichenden Sprachgeschichte. Upsala
          1897.</p>
        <p>Lindsay-Nohl = Die lateinische Sprache. Von W. M. Lindsay.
          Übersetzt von H. Nohl. Leipzig 1897.</p>
        <p>Lit. Cbl. = Literarisches Centralblatt. Leipzig 1851 ff.</p>
        <p>Loewe Gl. nom. = Glossae nominum. Lipsiae 1884.</p>
        <p>Loewe Prodr. = Prodromus corporis glossariorurn latinorum.
          Lipsiae 1876.</p>
        <p>Mahlow AEO. = Die langen Vokale AEO in den europäischen
          Sprachen. Berlin 1879.</p>
        <p>Meillet Ét. = Études sur l’étymologie et le vocabulaire du
          Vieux-Slave. Paris 1902—05.</p>
        <p>Mém. soc. lingu.: s. Msl.</p>
        <p>G. Meyer Alb. St(ud). = Albanesische Studien (in den
          Sitzungsberichten der Wiener Akademie in den Jahren 1883, 1884
          und 1892).</p>
        <p>G. Meyer Alb. Wb. = Etymologisches Wörterbuch der albanesischen
          Sprache von Gustav Meyer. Straßburg 1891.</p>
        <p>L. Meyer Gr. Et. = Handbuch der griechischen Etymologie von Leo
          Meyer. Leipzig 1901—02. 4 Bände.</p>
        <p>Meyer-Lübke Rom. Gr. = Grammatik der romanischen Sprachen.
          Leipzig 1890-1902.</p>
        <p>Miklosich Et. Wb. = Etymologisches Wörterbuch der slavischen
          Sprachen. Wien 1886.</p>
        <p>Msl. oder Mém. soc. lingu. = Mémoires de la société de
          linguistique. Paris 1868 ff.</p>
        <p>M. U. = Morphologische Untersuchungen auf dem Gebiete der
          indogermanischen Sprachen von Osthoff und Brugmann. Leipzig
          1878—90. 5 Bände.</p>
        <p>Niedermann ĕ und ĭ = ĕ und ĭ im Lateinischen. Darmstadt
          1897.</p>
        <p>Niedermann Contrib. = Contributions à la critique et à
          l’explication des gloses latines. Neuchâtel 1905.</p>
        <p>Noreen Ltl. = Abriß der urgermanischen Lautlehre. Straßburg
          1894.</p>
        <p>N. Jbb. f. Phil.: s. Jbb. f. Phil.</p>
        <p>N. Jbb. f. d. kl. Alt. = Neue Jahrbücher für das klassische
          Altertum, <pb n="XXIX" facs="#f0028"/>Geschichte und deutsche
          Literatur, hg. v. J. Ilberg. Leipzig 1898 ff.</p>
        <p>Osthoff Forsch. = Forschungen im Gebiete der indogermanischen
          nominalen Stammbildung. Jena 1875—76.</p>
        <p>Osthoff Par. = Etymologische Parerga. I. Leipzig 1901.</p>
        <p>Osthoff Pf. = Zur Geschichte des Perfekts im Indogermanischen.
          Straßburg 1884.</p>
        <p>Pauli-Wissowa = Paulys Real-Encyklopädie der klassischen
          Altertumswissenschaft. Neue Bearbeitung, hg. v. G. Wissowa.
          Stuttgart 1896.</p>
        <p>Paul. Fest. = Pauli excerpta ex libro Sexti Pompei Festi. Siehe
          Fest.</p>
        <p>PBrB. oder PBB. = Beiträge zur Geschichte der deutschen Sprache
          und Literatur, hg. v. Paul und Braune (später auch Sievers),
          Halle 1874 ff.</p>
        <p>Pedersen Kelt. Gr. = Vergleichende Grammatik der keltischen
          Sprachen. Göttingen 1908 ff.</p>
        <p>Persson Wzerw. = Studien zur Lehre von der Wurzelerweiterung und
          Wurzelvariation. Upsala 1891.</p>
        <p>Phil. = Philologus. Zeitschritt für das klassische Altertum, hg.
          v. Schneidewin usw. Stollberg 1846 ff.</p>
        <p>v. Planta = Grammatik der oskisch-umbrischen Dialekte. Straßburg
          1892—97. 2 Bände.</p>
        <p>Pott Et. Fo. = Etymologische Forschungen auf dem Gebiet der
          indogermanischen Sprachen. Lemgo 1833—36. 2. Aufl. 1859—61.</p>
        <p>Prellwitz (Gr.) Wb. oder einfach Prellwitz = Etymologisches
          Wörterbuch der griechischen Sprache. Göttingen 1892. 2. Aufl.
          1905.</p>
        <p>Rendic. d. R. Acc. d(ei) Linc. = Rendiconti della Reale
          Accademia dei Lincei. Roma 1892 ff.</p>
        <p>Rev. celt. = Revue celtique. Publiée par Gaidoz usw. Paris 1879
          ff.</p>
        <p>Rev. de lingu. = Revue de linguistique et de philologie
          comparée. Paris 1867 ff.</p>
        <p>Rev. de phil. = Revue de philologie, de littérature et
          d’histoire anciennes. Paris 1845 ff.</p>
        <p>Rh. Mus. = Rheinisches Museum für Philologie, hg. v. F. G.
          Welcker usw. Bonn 1833 ff.</p>
        <p>Stolz Hdb.³ = Lateinische Grammatik (Laut- und Formenlehre) von
          F. Stolz. 3., bezw. 4. Aufl. München 1900, 1909. In: Handbuch der
          klassischen Altertumswissenschaft, hg. von J. v. Müller. Bd.
          II.</p>
        <p>Stolz HG. = Lateinische Laut- und Stammbildungslehre von Fr.
          Stolz in: Historische Grammatik der lateinischen Sprache. Bd. I.
          Leipzig 1894—95.</p>
        <p>Thes. = Thesaurus linguae latinae. Lipsiae 1900 ff.</p>
        <p>Thurneysen KR. = Keltoromanisches. Halle 1884.</p>
        <p>Uhlenbeck Ai. Wb. = Kurzgefaßtes etymologisches Wörterbuch der
          altindischen Sprache. Amsterdam 1898—99.</p>
        <p>Uhlenbeck Got. Wb. = Kurzgefaßtes etymologisches Wörterbuch der
          gotischen Sprache. Amsterdam 1896.</p>
        <p>Vaniček = Etymologisches Wörterbuch der lateinischen Sprache. 2.
          Aufl. Leipzig 1881.</p>
        <pb n="XXX" facs="#f0029"/>
        <p>Vendryes De hib. voc. = De hibernis vocabulis, quae a latina
          lingua originem duxerunt. Lutetiae Parisiorum 1902.</p>
        <p>Vendryes Intens. = Recherches sur l’histoire et les effets de
          l’intensité initiale en Latin. Paris 1902.</p>
        <p>Wackernagel Ai. Gr. = Altindische Grammatik. Bd. 1. Göttingen
          1896. Bd. 2. 1905 ff.</p>
        <p>Weise = Die griechischen Wörter im Latein. Leipzig 1882.</p>
        <p>Wharton Et. lat. = Etyma latina. London 1890.</p>
        <p>Wiedemann Praet. = Das litauische Praeteritum. Straßburg
          1891.</p>
        <p>Wochenschr. f. kl. Phil. = Wochenschrift für klassische
          Philologie, hg. v. G. Andresen, H. Draheim und F. Herder. Berlin
          1883 ff.</p>
        <p>Wood <hi rendition="#i">aˣ</hi> = Indo-European <hi
            rendition="#i">aˣ</hi>: <hi rendition="#i">aˣi</hi>: <hi
            rendition="#i">aˣu</hi>. 1905.</p>
        <p>Wr. Stud. = Wiener Studien. Red. v. Hartel und Schenkl … Wien
          1879 ff.</p>
        <p>ZdmG. = Zeitschrift der deutschen morgenländischen Gesellschaft.
          Leipzig 1847 ff.</p>
        <p>Zfd(t)A. = Zeitschrift für deutsches Altertum, hg. von M. Haupt.
          Leipzig 1841 ff.</p>
        <p>Z. f. dt. Phil. = Zeitschrift für deutsche Philologie, hg. von
          Höpfner und Zacher usw. Halle 1869 ff.</p>
        <p>Z. f. dt. Wortf. = Zeitschrift für deutsche Wortforschung.
          Straßburg 1901 ff.</p>
        <p>Z. f. celt. Ph. = Zeitschrift für keltische Philologie, hg. v.
          R. Meyer und L. Chr. Stern. Halle a. S. 1897 ff.</p>
        <p>Z. f. ö. G. = Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien.
          Wien 1850 ff.</p>
        <p>Z. f. rom. Phil. = Zeitschrift für romanische Philologie, hg.
          von Gröber. Halle 1877 ff.</p>
        <p>Zupitza Gutt. = Die germanischen Gutturale. Berlin 1896.</p>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
      </div>
      <pb n="XXXI" facs="#f0030"/>
      <div xml:id="abbreviations">
        <head rendition="#c">Andere Abkürzungen.</head>
        <cb type="start"/>
        <cb n="1"/>
        <list>
          <item>ab. = altbulgarisch</item>
          <item>abret. = altbretonisch</item>
          <item>acymr. = altcymrisch</item>
          <item>afries. = altfriesisch</item>
          <item>ags. = angelsächsisch</item>
          <item>ahd. = althochdeutsch</item>
          <item>ai. = altindisch</item>
          <item>air. = altirisch</item>
          <item>aisl. = altisländisch</item>
          <item>alat. oder altlat. = altlateinisch</item>
          <item>alb. = albanesisch</item>
          <item>ap. = altpersisch</item>
          <item>apr. = altpreußisch</item>
          <item>arm. = armenisch</item>
          <item>as. = altsächsisch</item>
          <item>aschw. = altschwedisch</item>
          <item>av. = avestisch</item>
          <item>Bed. = Bedeutung</item>
          <item>bret. = bretonisch</item>
          <item>čech. = čechisch</item>
          <item>corn. = cornisch</item>
          <item>cymr. = cymrisch</item>
          <item>dän. = dänisch</item>
          <item>engl. = englisch</item>
          <item>gall. = gallisch</item>
          <item>Gdbed. = Grundbedeutung</item>
          <item>Gdf. = Grundform</item>
          <item>got. = gotisch</item>
          <item>gr. = griechisch</item>
          <item>idg. = indogermanisch</item>
          <item>ill. = illyrisch</item>
          <cb n="2"/>
          <item>ir. = irisch</item>
          <item>klr. = kleinrussisch</item>
          <item>lat. = lateinisch</item>
          <item>lett. = lettisch</item>
          <item>lit. = litauisch</item>
          <item>mbret. = mittelbretonisch</item>
          <item>mhd. = mittelhochdeutsch</item>
          <item>mir. = mittelirisch</item>
          <item>marr. = marrucinisch</item>
          <item>mars. = marsisch</item>
          <item>mnl., mndl. = mittelniederländisch</item>
          <item>nd., ndd. = niederdeutsch</item>
          <item>nhd. = neuhochdeutsch</item>
          <item>nir. = neuirisch</item>
          <item>nl., ndl. = niederländisch</item>
          <item>norw. = norwegisch</item>
          <item>np. = neupersisch</item>
          <item>o. = oskisch</item>
          <item>päl. = pälignisch</item>
          <item>pehl. = pehlevi</item>
          <item>phryg. = phrygisch</item>
          <item>poln. = polnisch</item>
          <item>russ. = russisch</item>
          <item>s. = siehe</item>
          <item>schw. = schwedisch</item>
          <item>serb. = serbisch</item>
          <item>slov. = slovenisch</item>
          <item>u. = umbrisch</item>
          <item>vgl. = vergleiche</item>
          <item>Wz. = Wurzel.</item>
        </list>
        <cb type="end"/>
        <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
      </div>
      <pb n="[XXXII]" facs="#f0031"/>
      <pb n="[1]" facs="#f0032"/>
      <div xml:id="dictionary">
        <div xml:id="section-a">
          <head rendition="#c">A.</head>
          <p><hi rendition="#b">ā,</hi>
            <hi rendition="#b">āh</hi> (auch <hi rendition="#b">aha?</hi>)
            „ah, ach“, Ausruf des Schmerzes und Mitleids. Teils urverwandt,
            teils durch Neuschöpfung entstanden sind gr. ἀ&#785;, ἄ, lit.
              <hi rendition="#i">á</hi>, <hi rendition="#i">áá</hi> Ausrufe
            der Verwunderung, des Tadels oder Spottes, nhd. <hi
              rendition="#i">ah</hi>, <hi rendition="#i">aha</hi>, <hi
              rendition="#i">aa</hi>; ai. <hi rendition="#i">ā</hi>, got.
            mhd. <hi rendition="#i">ō</hi>, nhd. <hi rendition="#i">oh</hi>
            (nicht zu *<hi rendition="#i">uo</hi>, *<hi rendition="#i"
              >uh</hi> entwickelt), air. <hi rendition="#i">ā</hi>, <hi
              rendition="#i">a</hi> (cymr. corn. bret. <hi rendition="#i"
              >a</hi> Neuschöpfung) können idg. *<hi rendition="#i">ā</hi>
            oder *<hi rendition="#i">ō</hi> (lat. <hi rendition="#i"
            >ō</hi>, gr. ὠ&#785; fortsetzen. Vgl. Vaniček 1; Fick I ⁴, 358,
            II ⁴, 1.</p>
          <p><hi rendition="#b">ab</hi> „von“, Präp. m. Abl., ursprünglich
            vor tönenden Lauten aus *<hi rendition="#i">ap</hi> entstanden,
            das noch in <hi rendition="#i">aperio</hi> (aber nicht in <hi
              rendition="#i">apage</hi>, <hi rendition="#i">ape</hi>)
            vorliegt; o.-u nur in Zusammensetzungen belegt: u. <hi
              rendition="#i">apehtre</hi>, <hi rendition="#i"
              >ahatripursatu</hi>, <hi rendition="#i">ahauendu</hi>, o. <hi
              rendition="#i #g">aflukad</hi>, päl. <hi rendition="#i"
              >afđed</hi> (vgl. v. Planta I, 75, 209, 426, II 454 f.).
            Ital. *<hi rendition="#i">ap</hi> ist (trotz Meillet Ét. 158)
            apokopiert aus idg. *<hi rendition="#i">apo</hi>, gr. ἀπό „von,
            weg, ab“, ai. <hi rendition="#i">ápa</hi> „weg, fort, zurück“,
            m. Abl. „von — weg“, av. ap. <hi rendition="#i">apa</hi> m.
            Abl. „von“, got. <hi rendition="#i">af</hi> „ab“, ahd. <hi
              rendition="#i">aba</hi>, <hi rendition="#i">ab</hi>, nhd. <hi
              rendition="#i">ab</hi>, aisl. <hi rendition="#i">af</hi>,
            ags. <hi rendition="#i">af</hi>, <hi rendition="#i">of</hi>
            (Vaniček 16, Curtius 263), alb. <hi rendition="#i">prapε</hi>
            „wieder, zurück“ (*<hi rendition="#i">per-apε</hi>, G. Meyer
            Alb. Wb. 351): lit. in <hi rendition="#i">apaczià</hi> „der
            untere Teil“ (Brugmann KG. 470); ganz problematisches aus dem
            Arm. bei Pedersen KZ. XXXIX, 399.</p>
          <p rendition="#et">Aus dem Kelt. ist air. <hi rendition="#i"
              >a</hi> „ex“ vielmehr Entwicklung aus <hi rendition="#i"
              >ass</hi> = <hi rendition="#i">ex</hi>; als Abkömmlinge von
              *<hi rendition="#i">apo</hi> werden in Anspruch genommen
            acymr. ncymr. <hi rendition="#i">o</hi> „ex, ab, de“,
            a.-mcorn., a.-nbret. <hi rendition="#i">a</hi> ds. von Fick II
            ⁴, 4, Stokes BB. XXIII, 64, XXIX, 171, Zimmer ZfceltPh. II, 108
            ff.; letzerer erklärt den Gegensatz <hi rendition="#i">o</hi>:
              <hi rendition="#i">a</hi> aus idg. *<hi rendition="#i"
              >ápo</hi>: *<hi rendition="#i">po</hi>; liegen darin
            überhaupt Abkömmlinge unserer Sippe vor, so könnte von
            einheitlichem *<hi rendition="#i">apo</hi> ausgegangen werden,
            woraus *<hi rendition="#i">ō</hi>, und im Corn. und Bret. mit
            so früher Kürzung zu *<hi rendition="#i">ŏ</hi> in Proklise,
            daß dieses noch den Wandel alter vortoniger <hi rendition="#i"
              >o</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi> mitmachte, wie auch
            cymr. <hi rendition="#i">trwy</hi>, <hi rendition="#i"
              >drwy</hi> und abret. <hi rendition="#i">tre</hi> m.-nbret.
            corn. <hi rendition="#i">dre</hi> einheitliches, nur im Corn.
            und Bret. früherer Proklisekürzung verfallenes urk. *<hi
              rendition="#i">trē</hi> aus *<hi rendition="#i">trei</hi>
            ist. Doch kommt für diese lautarmen brit. Gebilde auch
            Zugehörigkeit zu ir. <hi rendition="#i">a</hi> (= <hi
              rendition="#i">ass</hi> „ex“), <hi rendition="#i">od-</hi>
            (in Zs.), vielleicht auch zu <hi rendition="#i">ō</hi>, <hi
              rendition="#i">ua</hi> in Betracht (Thurneysen brieflich), so
            daß alles brit. ganz unsicher bleibt.</p>
          <p><hi rendition="#i #b">af,</hi> Cicero nur mehr in der
            Verbindung <hi rendition="#i">emere</hi>
            <hi rendition="#i">af</hi> bekannt (s. Havet AflL. IX, 167 f.),
            ferner inschriftlich und bei Paul. Fest, überliefert; nach
            Wölfflin AflL. VII, 506 spräche <hi rendition="#i">af</hi>
            <hi rendition="#i">vineis</hi>, <hi rendition="#i">af</hi>
            <hi rendition="#i">villa</hi> neben <hi rendition="#i">ab</hi>
            <hi rendition="#i">castello</hi>, <hi rendition="#i">ab</hi>
            <hi rendition="#i">segete</hi> derselben Inschrift Notizie d.
            Scavi Oct. 1891 dafür, daß die Erhaltung von <hi rendition="#i"
              >af</hi> durch <hi rendition="#i">v-</hi> begünstigt sei;
            doch überwiegen die Belege von <hi rendition="#i">af</hi> vor
              <hi rendition="#i">v-</hi> nicht so sehr, daß diese Stellung
            — wenn <pb n="2" facs="#f0033"/>überhaupt — als einzige Quelle
            von <hi rendition="#i">af</hi> (Lindsay-Nohl 662) gelten
            könnte; noch anders v. Planta I 477. Wohl dialektischen
            Ursprungs (v. Planta II, 454 f., s. bes. Ernout Él. dial. lat.
            92 ff.); nicht zu ai. <hi rendition="#i">adhi</hi> „auf, über,
            von“ nach Lindsays Eventualvorschlag.</p>
          <p><hi rendition="#b #i">abs</hi> = gr. ἄψ „fort, zurück“
            (Vaniček, Curtius a. a. O., Brugmann Ber. d. sächs. Ges. 1883,
            189, Thurneysen AflL. XIII 6; nicht nach J. Schmidt KZ. XXXII,
            410 = ai. <hi rendition="#i">ápaḥ</hi>); daraus <hi
              rendition="#i #b">as-</hi> vor <hi rendition="#i">p-</hi>,
              <hi rendition="#b #i">ā-</hi> vor Liquiden und Nasalen
            (Curtius 77, Schulze Qu. ep. 148 a 3).</p>
          <p rendition="#et">Lat. <hi rendition="#i">ā</hi> nicht nach
            Froehde BB. VII, 327, J. Schmidt KZ. XXVI, 42 zu ai. <hi
              rendition="#i">ā</hi> „heran, an“, erst sekundär „von — her“,
            vgl. Buck Vok. 25; ebensowenig nach Schmidt und Buck zu wgrm.
              <hi rendition="#i">ō</hi>, z. B. in ahd. <hi rendition="#i"
              >uo-māt</hi> „Nachmahd, foenum secundum“, das sich durch das
            ablautende grm. <hi rendition="#i">ē</hi>, z. B. in ahd. <hi
              rendition="#i">ā-māt</hi> derselben Bed., als idg. <hi
              rendition="#i">ō</hi> offenbart (s. auch unter <hi
              rendition="#i">hērēs</hi>). Auch u. <hi rendition="#i"
              >ā-</hi> in <hi rendition="#i">aha-tripursatu</hi>, <hi
              rendition="#i">-uendu</hi> ist aus <hi rendition="#i"
              >ap-</hi> (vor <hi rendition="#i">t</hi>) entwickelt; o. <hi
              rendition="#i">ā-</hi> in <hi rendition="#i">aamanaffed</hi>
            „mandavit“ fasse ich als <hi rendition="#i">*ad-</hi>, nicht
              <hi rendition="#i">*ab-mandavit</hi><choice>
              <sic>“</sic>
              <corr/>
            </choice> (lautlich zu stützen <choice>
              <sic>duch</sic>
              <corr>durch</corr>
            </choice>
            <hi rendition="#i">vaamunim</hi>, wenn „vadimonium“
            bedeutend).</p>
          <p>Eine Ablautform idg. <hi rendition="#i">*po</hi> in lat. <hi
              rendition="#b #i">po-</hi><hi rendition="#i">situs</hi>
            <hi rendition="#i">(pōno)</hi>, <hi rendition="#i">polio</hi>,
              <hi rendition="#i">polubrum</hi> „Waschbecken“, <hi
              rendition="#i">pōrcet</hi> aus <hi rendition="#i"
              >*po-arcet</hi> (trotz Wiedemann BB. XXVIII, 40), av. <hi
              rendition="#i">pa-zdayeiti</hi> „er läßt wegrücken, weggehn“,
            sowie in ags. <hi rendition="#i">fan</hi> „von“, ahd. <hi
              rendition="#i">fona</hi> ds. (Graßmann KZ. XXIII, 569,
            Osthoff MU. IV, 340; ahd. <hi rendition="#i">fona</hi>
            vielleicht nach Persson J. F. II, 214 f. auf idg. <hi
              rendition="#i">*pu-</hi> beruhend, s. unter <hi
              rendition="#i">puppis</hi>), alb. <hi rendition="#i">pa</hi>
            „ohne“ (G. Meyer Alb. Wb. 317); ob nach Lidén Arm. Stud. 60 ff.
            auch in arm. <hi rendition="#i">oɫork</hi> „eben, glatt,
            poliert, schlüpfrig“? Auch ab. <hi rendition="#i">po</hi>
            „nach, an, bei u. dgl.“ (lit. <hi rendition="#i">po</hi> „nach,
            unter“) und das Verbalpräfix lit. <hi rendition="#i">pa-</hi>,
            ab. <hi rendition="#i">po-</hi> (in echter
            Nominalzusammensetzung ab. <hi rendition="#i">pa-</hi>, lit.
              <hi rendition="#i">po-;</hi> apr. <hi rendition="#i">pa-</hi>
            wesentlich m nominaler, <hi rendition="#i">pō-</hi> in verbaler
            Zusammensetzung nach Bezzenberger GGN. 1905, 454 ff.) scheinen
            trotz der vielfach abweichenden Bedeutung <choice>
              <sic>hieher</sic>
              <corr>hierher</corr>
            </choice> zu gehören (s. Osthoff IF. XV 330 m. Lit.; anders
            Delbrück Grdr. I, 699 f.). — Auf idg. <hi rendition="#i"
              >*po-</hi> beruht auch die Sippe von lat. <hi
              rendition="#b #i">post</hi> (Graßmann, Osthoff a. a. O.,
            Johansson BB. XV, 311). — S. auch noch <hi rendition="#i #g"
              >aprilis</hi>. — Fernzuhalten ist lat. <hi rendition="#i"
              >au</hi> „weg“.</p>
          <p><hi rendition="#b">abavus</hi> „Ahnesahn, Ältergroßvater,
            Ahne“ (in der Reihenfolge der Vorfahren zwischen <hi
              rendition="#i">proavus</hi> und <hi rendition="#i"
              >atavus</hi>, <hi rendition="#i">(s)tritavus</hi> stehend),
              <hi rendition="#b #i">abavia</hi> „Ältergroßmutter“, <hi
              rendition="#i #b">abamita</hi> „Schwester des
            Ältergroßvaters“, <hi rendition="#b #i">abavunculus</hi>
            „Bruder der Ältergroßmutter“, <hi rendition="#b #i"
              >abpatruus</hi> „Bruder des Ältergroßvaters“, <hi
              rendition="#b #i">abmatertera</hi> „Schwester der
            Ältergroßmutter“, <hi rendition="#i #b">abnepos</hi>, <hi
              rendition="#i #b">abneptis</hi> „Ururenkel, -in“, <hi
              rendition="#i #b">absocer</hi> „des Ehemanns oder der Ehefrau
            Ältergroßvater“: enthalten <hi rendition="#i">ab</hi> in der
            Bed. „weiter weg, fort“ als Steigerung von <hi rendition="#i"
              >pro</hi> (<hi rendition="#i">-avus</hi> usw.), vgl. ap. <hi
              rendition="#i">nyāka-</hi> „avus“, <hi rendition="#i"
              >apa-nyāka-</hi> „abavus“ (Thurneysen Thes.).</p>
          <p rendition="#et"><hi rendition="#i">abavus</hi> usw. nicht auf
            Grund der Vorstellung gebildet, daß <hi rendition="#i">ab</hi>
            <hi rendition="#i">avo</hi> gerechnet werde (so Delbrück
            Verwandtschaftsnamen 98; s. auch Stolz Wr. Stud. XXVI, 321);
            auch nicht durch Anlehnung an <hi rendition="#i">ab</hi> aus
              <hi rendition="#i">*av-avus</hi> *„<hi rendition="#i"
              >avi</hi>
            <hi rendition="#i">avus</hi>“ umgestaltet (Georges, Keller
            Volkset. 77).</p>
          <p><hi rendition="#b">abbo,</hi>
            <hi rendition="#i">-āre</hi> „küssen“ (C. Gl. L. II, 472, 8, s.
            Heraeus AflL. XIII. 169): Lallwort.</p>
          <p><hi rendition="#b">abdo,</hi>
            <hi rendition="#i">-ere</hi>: vgl. ἀποτίϑημι, ai. <hi
              rendition="#i">apadádhāti</hi> „amovet, abdit“.</p>
          <pb n="3" facs="#f0034"/>
          <p><hi rendition="#b">abdōmen,</hi>
            <hi rendition="#i">-inis</hi> „Unterleib (ursprgl. bes. vom
            Schwein, Ernout Él. dial. lat. 89 f.), Schmerbauch, Wanst“:
            unsicherer Herkunft, vgl. die Übersicht der Erklärungsversuche
            bei Brugmann IF. XI, 271 ff. In Betracht kommen folgende
            Vorschläge:</p>
          <p>1. nach Thurneysen Thes. und AflL. XIII, 9 ff. (nach Kluge) zu
            ahd. <hi rendition="#i">intuoma</hi> „exta“, ndl. <hi
              rendition="#i">inghedom</hi> „intestina, viscera“, mndd. <hi
              rendition="#i">ingedōme</hi> „Eingeweide“, bair. (nürnberg.)
              <hi rendition="#i">ingetum</hi> „Eingeweide von Rindern und
            Kälbern“; die weitere dann wohl unumgängliche Anknüpfung an <hi
              rendition="#i">abdere</hi> als „abditum“ (so schon
            Bréal-Bailly s. v.) bietet allerdings die Schwierigkeit, daß
            nach gr. ϑη&#785;μα <hi rendition="#i">*abdēmen</hi> zu
            erwarten wäre (<hi rendition="#i">ō</hi> nur im <hi
              rendition="#i">o</hi>-St. ϑωμός); hingegen bildet das seit
            dem 4. Jhdt. bei Grammatikern auftauchende <hi rendition="#i"
              >abdūmen</hi> nach Thurneysen GGA. 1907, 800 keinen Einwand,
            da das Suffix <hi rendition="#i">-ūmen</hi> gegen das
            Romanische hin überhand nimmt.</p>
          <p>2. nach Brugmann a. a. O. zu gr. νη-δῡ&#774;&#769;ς, -ύος;
              (<hi rendition="#i">*nē-</hi> „unten“, s. <hi rendition="#i"
              >nīdus</hi>) „Bauch, Unterleib, Mutterschoß; auch andere
            Höhlungen in den fleischigen Teilen des Körpers“, νήδυια n. pl.
            „Eingeweide“ unter weiterer Anknüpfung an δύομαι „gehe ein,
            tauche ein, verberge mich in etwas“, δύσις, „Eintauchen,
            Schlupfwinkel“, ai. <hi rendition="#i">dōšā</hi> „Abend,
            Dunkel“ (nicht überzeugendes weitere bei Osthoff MU. IV, 17
            ff., Hirt Abl. 104), vielleicht auch — mit <hi rendition="#i"
              >*(a)p(o)</hi> zusammengesetzt — gr. ἁλι-β-δύω „versenke ins
            Meer“ (das kaum zu lat. <hi rendition="#i">imbuo</hi>; über gr.
            νήδυμος, Beiwort des Schlafes, s. zuletzt Bechtel BB. XXX, 265
            f.). <hi rendition="#i">Abdōmen</hi> in diesem Falle aus <hi
              rendition="#i">*abdou̯emen</hi> (nach Ernout Él. dial. lat.
            89 mit dial. <hi rendition="#i">ō</hi> aus <hi rendition="#i"
              >ou̯</hi>). — Anders über νηδύς Windisch IF. III, 84, Hirt
            Idg. 668 (:got. <hi rendition="#i">nati</hi>, mir. <hi
              rendition="#i">naidm</hi>, s. <hi rendition="#i"
            >nassa</hi>).</p>
          <p>3. nach Wiedemann BB. XXVII, 258 zu idg. <hi rendition="#i"
              >*deus-</hi> „Höhlung“ in lett. <hi rendition="#i">duse</hi>,
              <hi rendition="#i">paduse</hi> „Achselhöhe“, ai. <hi
              rendition="#i">dōš</hi> „Vorderarm, Arm“, ir. <hi
              rendition="#i">doe</hi> „Arm“: doch ist bei dieser
            Verbindung, der sich allenfalls auch νηδύς anreihen ließe, die
            anzunehmende Bed. „unter der Weichen befindlich“ mindestens
            sehr bedenklich, zumal idg. <hi rendition="#i">*deus-</hi>,
            wenn überhaupt „Höhlung“ bedeutend, doch sonst feste Beziehung
            zur Achsel, bezw. dem Arme zeigt.</p>
          <p rendition="#et"><hi rendition="#i">abdōmen</hi> sicher nicht
            zu gr. δημός „Talg, Fett“ (Schrader KZ. XXX, 471; vgl. auch
            Persson Wzerw. 233 a. 1 und Lidén Arm. St. 74); auch nicht aus
              <hi rendition="#i">*adipōmen</hi> mit Anlehnung an <hi
              rendition="#i">abdere</hi> (z. B. Keller Volkset. 89; eine
            derartige Ableitung von <hi rendition="#i">adeps</hi> war im
            Griech. nicht vorhanden und im Lat. nicht bildbar); nicht von
              <hi rendition="#i">obd(u)ere</hi> „verstopfen, vorschieben,
            vormachen“ (Rönsch ZföG. XXXVII, 589 ff.).</p>
          <p><hi rendition="#b">abdūco:</hi> = got. <hi rendition="#i"
              >aftiuhan</hi>, nhd. <hi rendition="#i">abziehen</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">Abella,</hi> Stadt in Campanien: wenn nicht
            etwa auf Grund eines Cognomens benannt (Parallelen bei Schulze
            Eigennamen 576 f.), so wohl nach Hoops Waldbäume 477 f.,
            Meillet Msl. XIV, 368 nach der Apfelzucht benannt (<hi
              rendition="#i">malifera</hi> bei Verg. Aen. VII, 740) und —
            als <hi rendition="#i">*aplonā</hi> — einziger südlicher
            Vertreter des nordeurop. Apfelnamens: ahd. <hi rendition="#i"
              >apful</hi>, <hi rendition="#i">afful</hi>, ags. <hi
              rendition="#i">æppel</hi>, aisl. <hi rendition="#i"
            >eple</hi>, air. <hi rendition="#i">aball</hi>, acymr. <hi
              rendition="#i">aballen</hi>, corn. bret. <hi rendition="#i"
              >auallen</hi>, lit. <hi rendition="#i">óbůlas</hi>, apr. <hi
              rendition="#i">woble</hi>, lett. <hi rendition="#i"
              >ābols</hi>, ab. <hi rendition="#i">jablъko</hi> (und mit
            unserem Ortsnamen entsprechenden <hi rendition="#i"
            >n</hi>-Suffix ab. <hi rendition="#i">jablanъ</hi>, russ. <hi
              rendition="#i">jáblonь</hi> „Apfelbaum“). Der Apfel also
            nicht nach Schrader BB. XV, 287, Reallex. 43 erst nach der
            Stadt Abella benannt. <pb n="4" facs="#f0035"/>Vergleich mit
              <hi rendition="#g #i">abies</hi> (Fick II⁴, 11 fragend) hat
            wohl nur die Laute für sich.</p>
          <p rendition="#et">Gegen Herleitung aus <hi rendition="#i"
              >*Aprolā</hi> „Eberstadt“ (zu <hi rendition="#i">aper</hi>;
            Corssen KZ. II, 17, Vaniček 15, Thesaurus s. v.) spricht die
            Nichtassimilation von <hi rendition="#i">rl</hi> in o. <hi
              rendition="#i">Aderl.</hi> „Atella“. Auch kaum nach v. Planta
            I, 336 (zweifelnd) zu <hi rendition="#i">agnus</hi>, ἀμνός.</p>
          <p><hi rendition="#b">abeo:</hi> = ai. <hi rendition="#i"
              >apa-ēti</hi> „geht fort“, gr.ἄπειμι, got. <hi rendition="#i"
              >af-iddja</hi> „ging fort“, vielleicht päl. <hi
              rendition="#i">afđed</hi> „abiit (?)“.</p>
          <p><hi rendition="#b">Abeōna,</hi>
            <hi rendition="#b">Adeōna</hi> „Beschützerinnen der ersten
            kindlichen Laufversuche“: von <hi rendition="#i">abeo</hi>, <hi
              rendition="#i">adeo</hi> (August civ. 4, 21, vgl. auch Stolz
            AflL. X, 170 f.).</p>
          <p><hi rendition="#b">abicio,</hi> gr. ἀφ-ίημι; s. <hi
              rendition="#i #g">jacio</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">abies,</hi>
            <hi rendition="#i">-ĕtis</hi> „Tanne“: gr. ἄβίν ⸱ ἐλάτην, οἱ δέ
            πεύκην Hes. (Fick II ³, 19, J. Schmidt, Verw. 53); die Quelle
            der Glosse ist freilich unbekannt, aber doch wohl kaum das lat.
              <hi rendition="#i">abies</hi>; besonders der von Fick KZ.
            XLI, 348 angereihte (skythische?) Name der südrussischen
            Waldregion Ἀβική gestattet wenn auch keine sichere
            Lokalisierung der Glosse ἄβίν, so doch Widerlegung italischer
            Herkunft. — Fernzuhalten trotz Vaniček 17 ist <hi
              rendition="#i">ēbrius</hi> „trunken“ (sei „saftreich“), <hi
              rendition="#i">ĕbulus</hi> „Hollunder“. — <hi
              rendition="#b #i">abiēgnus</hi> gebildet nach <hi
              rendition="#i">salignus</hi>, <hi rendition="#i"
              >larignus</hi> (Havet Msl. V, 393).</p>
          <p><hi rendition="#b">abiga,</hi>
            <hi rendition="#i">-ae</hi> „chamaepitys“: zu <hi
              rendition="#i">abigo</hi>; denn „<hi rendition="#i"
              >chamaepitys</hi>
            <hi rendition="#i">latine</hi>
            <hi rendition="#i">abiga</hi>
            <hi rendition="#i">vocatur</hi>
            <hi rendition="#i">propter</hi>
            <hi rendition="#i">abortus</hi>“, Plin. h. n. XXIV, 29 (Vaniček
            7).</p>
          <p><hi rendition="#b">abigo:</hi> = ἀπάγω, ai. <hi rendition="#i"
              >apa-ajati</hi> „abigit“; s. <hi rendition="#i #g"
            >ago</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">ablacuārī</hi> (Varro r. r. I, 29, 1),
            sonst <hi rendition="#i #b">ablaqueāre</hi> „die Erde um
            Weinstöcke oder Obstbäume herum abgraben; abteufen“: von <hi
              rendition="#i #g">ab</hi> und <hi rendition="#i #g"
              >lacus</hi> „Grube“, s. Stolz HG. I, 251, der die Form mit
              <hi rendition="#i">qu</hi> durch lautliche Kreuzung der
            Ableitungen von <hi rendition="#i">lacus</hi> und <hi
              rendition="#i">laqueus</hi> erklärt. Genau entspricht in der
            Bildungsweise tirol. <hi rendition="#i">gruben</hi> und bes.
              <hi rendition="#i">vergruben</hi>, die wenigstens im Etschtal
            auch die Befreiung der Rebenwurzeln von der Erde bezeichnen
            (Zweck ist die Beseitigung der Schwebwurzeln und der direkte
            Einfluß der Sonnenstrahlen auf die Wurzel) nach Mitteilung L.
            v. Hörmanns (in Ergänzung zu Z. d. D. Ö. Alpenvereins 1905, 71,
            85 und 1906, 103). Auf <hi rendition="#i">lacūnar</hi>, <hi
              rendition="#i">laquear</hi>, <hi rendition="#i"
              >laqueatus</hi> („Felderdecke“ — „die Erddecke abnehmen“?)
            ist nicht zurückzugreifen.</p>
          <p><hi rendition="#b">ablegmina</hi> „<hi rendition="#i"
              >partes</hi>
            <hi rendition="#i">extorum</hi>, <hi rendition="#i">quae</hi>
            <hi rendition="#i">dis</hi>
            <hi rendition="#i">immolabant</hi>“ (Paul. Fest. 16 ThdP.; vgl.
            auch G. Gl. L. V, 589, 28): vielleicht von <hi rendition="#i"
              >*ablegere</hi> „auslesen und beiseite legen“? — Gegen
            Niedermanns, <hi rendition="#i">ĕ</hi> und <hi rendition="#i"
              >ĭ</hi> 39, Herleitung von <hi rendition="#i">ablēgāre</hi>
            im Sinne des gr. ἀποπομπή spricht die Bildungsweise (nicht <hi
              rendition="#i">*ablēgāmina</hi>; Thurneysen GGA. 1907,
            88).</p>
          <p><hi rendition="#b">abluo:</hi> gr. ἀπολούω; s. <hi
              rendition="#i #g">luo</hi>, <hi rendition="#i #g"
            >lavo</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">aboleo,</hi>
            <hi rendition="#i">-ēre</hi> „vernichte, vertilge“: wohl zu gr.
            ὄλλυμι, ἀπόλλυμι „verderbe“, ὄλεϑρος „Verderben“, ὀλέκω
            „vernichte“ (Fick BB. I, 58, Vaniček 21), wie am
            wahrscheinlichsten auch <hi rendition="#b #i">dēleo;</hi> nicht
            überzeugend vermutet Thurneysen AflL. XIII, 11 f. dabei eine
            Gdf. <hi rendition="#i">*ab-lēre</hi> (:<hi rendition="#i"
              >dē-leo</hi>, <hi rendition="#i">letum</hi>) mit Ablaut wie
            zwischen <hi rendition="#i">rēmus</hi>: ἐρετμός.</p>
          <p><hi rendition="#i">aboleo</hi> wegen seiner transitiven Bed.
            nicht zu <hi rendition="#i">adolesco</hi> usw. (Bréal-Bailly
            230, Wharton Et. lat. s. v., Osthoff PBrB. XVIII, 258;
            zweifelnd v. Planta I, 445, wo auch über u. <hi rendition="#i"
              >holtu</hi>); denn daß transitives <hi rendition="#i"
              >aboleo</hi> erst zu <hi rendition="#i">abolesco</hi>
            „vergehe“ neugebildet sei nach <pb n="5" facs="#f0036"/><hi
              rendition="#i">(ad)augeo</hi> „vermehre“: <hi rendition="#i"
              >(ad)augesco</hi> „nehme zu“ ist trotz Thurneysen a. a. O.
            ein kaum gangbarer Ausweg. Wohl aber gehört <hi
              rendition="#i #b">abolesco</hi> „vergehe“ als <hi
              rendition="#i">*ab-alesco</hi> zu <hi rendition="#i"
            >alo</hi>. Auch <hi rendition="#b #i">exolesco</hi> ist (trotz
            Fick a. a. O.) fernzuhalten, s. d.</p>
          <p><hi rendition="#b">abolla</hi> „vestis militaris, duplex
            amictus (nähere Beschaffenheit unbekannt)“: wohl griechischen
            Ursprungs. Zwar das gr. ἅπ. λεγ. ἄβολλαι (nach Bezzenberger BB.
            XXVII, 147 aus <hi rendition="#i">*sm̥</hi> + βάλλω) ist nach
            Thurneysen Thes. und GGA. 1907, 800, L. Meyer Gr. Et. I, 129
            vielmehr wohl selbst Lehnwort aus <hi rendition="#i"
              >abolla</hi>, aber ἀβολει&#785;ς [nach van Herwerden Lex.
            Graec. suppl. angeblich „neglecta nasali, ut in Ἀφιάρηος,
            aliis“]⸱ περιβολαί ὑπὸ Σικελω&#785;ν Hes., sowie vielleicht
            auch der sizil. Stadtname Ἀβόλλα (s. Stephani Thes.) weisen auf
            Sizilien als Heimat des Wortes.</p>
          <p rendition="#et">Gr. ἀν(α)βολή, u. a. „Umwurf, Kleid“ (Keller
            Volkset. 95) hätte lat. <hi rendition="#i">*ambula</hi>
            ergeben.</p>
          <p><hi rendition="#b">Aborigines:</hi> auf Grund von <hi
              rendition="#i">ab</hi>
            <hi rendition="#i">origine</hi> entstanden (s. Stolz Wr. Stud.
            XXVI, 318 ff., gegen Cichorius Pauly-Wissowa I. 106).</p>
          <p><hi rendition="#b">abscindo:</hi> ai. <hi rendition="#i"
              >ápa-chid-</hi>, gr. ἀποσχίζω, got. <hi rendition="#i"
              >afskaidan</hi> „abspalten, abschneiden“, s. <hi
              rendition="#g #i">scindo</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">absisto:</hi> ἀφίστημι; s. <hi
              rendition="#g #i">sisto</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">absque:</hi> alat. in <hi rendition="#i"
              >absque</hi>
            <hi rendition="#i">me</hi>
            <hi rendition="#i">esset</hi> u. dgl. „si sine me esset“ in
            kondizionalem Sinn, vgl. ved. <hi rendition="#i">ča</hi> „wenn“
            (s. unter <hi rendition="#g #i">que</hi>); später ohne Verb
            „ohne“ (Wackernagel IF. I, 417, Lindsay-Nohl 663, Brugmann KG.
            668).</p>
          <p><hi rendition="#b">abstēmius</hi> „enthaltsam, nüchtern“: s.
              <hi rendition="#g #i">tēmulentus</hi>, <hi rendition="#g #i"
              >tēmētum</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">absum:</hi> ἄπειμι; s. <hi
              rendition="#g #i">sum</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">absurdus</hi> „widrig klingend; unpassend,
            ungereimt, töricht“: nach Curtius KZ. I, 268, Vaniček 346 als
            Bildung wie <hi rendition="#i">absonus</hi> zu Wz. <hi
              rendition="#i">*su̯er-</hi> (s. unter <hi rendition="#g #i"
              >susurrus</hi>), die dann im Lat. ebenso wie im Ai. auch die
            Bed. des artikulierten Klingens, Tönens (s. auch <hi
              rendition="#i">*suer-</hi> „reden“ unter <hi
              rendition="#g #i">sermo</hi>?) gehabt hätte. Vgl. noch
            Thurneysen AflL. XIII, 16 ff. Über <hi rendition="#g #i"
              >surdus</hi> s. d.</p>
          <p><hi rendition="#b">ac:</hi> s. <hi rendition="#g #i"
              >atque</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">acaunumarga</hi> „Steinmergel“: kelt. (Fick
            II ⁴, 5), vgl. gall. <hi rendition="#i">acaunum</hi> „saxum“
            (zur Sippe von ai. <hi rendition="#i">áçan-</hi>, <hi
              rendition="#i">áçman-</hi> „Felsstück“, gr. ἀκόνη „Wetzstein“
            usw., s. <hi rendition="#g #i">acer</hi>) und <hi
              rendition="#g #i">marga</hi>, s. d.</p>
          <p><hi rendition="#b">Acca</hi> (<hi rendition="#i">Lārentia</hi>
            „Larenmutter“): ai. <hi rendition="#i">akkā</hi> „Mutter“
            (Gramm.), gr. Ἀκκώ „Amme der Demeter“. Lallwort (Vaniček 4;
            vgl. auch Kretschmer Einl. 351).</p>
          <p><hi rendition="#b">acceia</hi> „Schnepfe“ (Itala, Gl.):?</p>
          <p><hi rendition="#b">accendo:</hi> s. <hi rendition="#g #i"
              >candeo</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">accerso:</hi> s. <hi rendition="#g #i"
              >arcesso</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">accipiter,</hi>
            <hi rendition="#i">-tris</hi> „Habicht, Falke“: wohl aus <hi
              rendition="#i">*acŭ-peter</hi> (mit <hi rendition="#i"
              >cc</hi> durch volksetym. Anlehnung an <hi rendition="#i"
              >accipere</hi> — vgl. Isidor Or. XII, 7, 55 —, woher auch die
            Nebenformen <hi rendition="#i">acceptor</hi>, und <hi
              rendition="#i">acceptōrārius</hi> „Falkenierer“). Das zweite
            Glied <hi rendition="#i">*-peter</hi> zu ai. <hi rendition="#i"
              >pátram</hi> „Flügel“, gr. πτερόν ds., cymr. <hi
              rendition="#i">atar</hi> „volucres“, ahd. usw. <hi
              rendition="#i">fedara</hi>, nhd. <hi rendition="#i"
              >Feder</hi>, s. <hi rendition="#g #i">penna</hi>; das erste
            Glied, wohl identisch mit dem von <hi rendition="#i"
              >acu-pedius</hi>, zu <hi rendition="#g #i">ōcior</hi>
            „schneller“, gr. ὠκύς, ai. <hi rendition="#i">āçú-ḥ</hi>
            „schnell“, vgl. bes. gr. ὠκύπτερος, ὠκυπέτης, ai. <hi
              rendition="#i">āçu-patvan-</hi> „schnellfliegendr“ (Benfey
            KZ. IX, 78, Vaniček 152, Curtius 210; zur Stammbildung des 2.
            Gliedes s. <pb n="6" facs="#f0037"/>J. Schmidt Pl. 174). Auf
            ein verwandtes idg. <hi rendition="#i">*ōk̑ro-</hi> (:ὠκύς =
            ἐλαφρός: ai. <hi rendition="#i">ragúḥ</hi>) will Meillet Msl.
            XI, 185 auch ab. <hi rendition="#i">jastrębъ</hi> „accipiter“
            (Suffix ähnlich wie in ab. <hi rendition="#i">goląbъ</hi>
            „Taube“, lat. <hi rendition="#i">columba</hi>) zurückführen,
            doch s. auch Uhlenbeck KZ. XL, 556 ff., Pogodin IA. XXI, 103. —
            Es ist aber Thurneysen AflL. XIII, 19 ff. zuzugeben, daß <hi
              rendition="#i">acupedius</hi>, da vielleicht Übersetzung von
            ὀξύπους, keine ganz sichere Stütze für eine Ablautform <hi
              rendition="#i">acu-</hi> (:<hi rendition="#i">*ōku-</hi>)
            bildet; es bleibe dann Deutung als „Spitzflügier“ (zu <hi
              rendition="#g #i">ācer</hi> usw. Thurneysen), oder
            Umgestaltung von <hi rendition="#i">*ōci-</hi>, <hi
              rendition="#i">*occipiter</hi> nach <hi rendition="#i"
              >accipere</hi> in Erwägung zu ziehen.</p>
          <p rendition="#et">Bei Holthausens IF. V, 274 begrifflich durch
            Niedermann IA. XVIII, 74 gestützter Deutung als „Taubenstößer,
            falco palumbarius“ (:got. <hi rendition="#i">ahaks</hi> „Taube“
            und lat. <hi rendition="#i">peto</hi>), ist die Stammbildung
            des 2. Gliedes schwierig (Solmsen, Versl. 149); denn ein <hi
              rendition="#i">*petros</hi>, das als <hi rendition="#i"
              >-piter</hi> allerdings in die Flexion von <hi rendition="#i"
              >pater</hi> hätte hineingezogen werden können, widerstreitet
            dem nicht aktivischen Sinn der Bildungen wie <hi rendition="#i"
              >dīrus</hi> „wovor man sich fürchtet“, <hi rendition="#i"
              >cuprum</hi> „bonum, d. i. was man begehrt“; auch ist ein <hi
              rendition="#i">*aku-</hi> oder <hi rendition="#i">*ako-</hi>
            „Taube“ für das Italische nicht wahrscheinlich zu machen,
            selbst wenn got. <hi rendition="#i">ahaks</hi> nach Solmsen von
              <hi rendition="#i">*acu-</hi> „schnell“ aus gebildet ist
            (anders über <hi rendition="#i">ahaks</hi> Uhlenbeck PBrB. XXX,
            256: ὠχρός).</p>
          <p rendition="#et">Nicht nach Zimmermann IF. XVIII, 380 mit
            vulgärem <hi rendition="#i">ā</hi> aus <hi rendition="#i"
              >au</hi> (<hi rendition="#i">accipiter</hi> schon bei
            Plautus!) und aus <hi rendition="#i">aucupator</hi>
            verstümmelt, wie die Nebenform <hi rendition="#i">acceptor</hi>
            (die für <hi rendition="#i">āceptor</hi> stehe) aus <hi
              rendition="#i">auceptor</hi> [C. Gl. L. VI, 112, aber als
            Erklärung von <hi rendition="#i">auceps</hi>]; Umgestaltung
            eines klaren Schlußteiles <hi rendition="#i">-cupator</hi>, <hi
              rendition="#i">-ceptor</hi> zu <hi rendition="#i"
              >-cipiter</hi> halte ich für ausgeschlossen.</p>
          <p><hi rendition="#b">acēdia</hi> (<hi rendition="#i"
            >acīdia</hi>; spät <hi rendition="#i">accīdia</hi>) „taedium,
            lethargia“: aus gr. ἀκηδία (Wölfflin AflL. IX, 579).</p>
          <p><hi rendition="#b">aceo,</hi>
            <hi rendition="#i">-ēre</hi> „sauer sein“ (<hi rendition="#i"
              >acidus</hi> „sauer“, <hi rendition="#i">acētum</hi> „Essig“,
            woraus got. <hi rendition="#i">akeit</hi> [<hi rendition="#i"
              >akēt</hi>] n., ags. <hi rendition="#i">eced</hi>, as. <hi
              rendition="#i">ecid</hi>, mit Umstellung ahd. <hi
              rendition="#i">ezzik</hi>, nl. <hi rendition="#i">edik</hi>
            „Essig“ (s. auch Kluge Pauls Grdr. I ², 333), und durch got.
            Vermittlung ab. <hi rendition="#i">ocьtъ</hi> ds.), alb. <hi
              rendition="#i">áϑεtε</hi> „herb sauer“ (G. Meyer, Alb. Wb.
            2).</p>
          <p rendition="#et">Zur Wurzel von <hi rendition="#g #i">ācer</hi>
            „scharf“ (Vaniček 5), vgl. <hi rendition="#g #i">acerbus</hi>
            und zur Bedeutung bes. gr. ὀξύς „scharf“: ὄξος n.
            „Weinessig“.</p>
          <p><hi rendition="#b">acer,</hi>
            <hi rendition="#i">aceris</hi> n. „Ahorn“: gr. ἄκαστος⸱ ἡ
            σφένδαμνος Hes. (Vaniček 5), ahd. <hi rendition="#i"
            >ahorn</hi>, nhd. <hi rendition="#i">Ahorn</hi> (Grimm Wb.; die
            nur aus heutigen Mundarten vermutete Länge des <hi
              rendition="#i">a</hi> im Ahd. steht nicht sicher); vielleicht
            auch ved. <hi rendition="#i">akrá-</hi> RV. X, 77, 2, wenn von
            Brunnhofer BB. XXVI, 108 f. richtig als „Ahorn“ übersetzt; der
            Bed. halber ganz unsicher gr. ἀκαταλίς „Wachholderbere“
            (Johansson Beitr. 153; s. auch <hi rendition="#i">acinus</hi>).
            Nach Johansson einen idg. <hi rendition="#i">r</hi>/<hi
              rendition="#i">n</hi>-Stamm anzusetzen, würde ἄκαστος
            empfehlen, wenn aus <hi rendition="#i">*akn̥-</hi>; doch kann
            letzteres nach Osthoff Parerga I, 187 ff. [Literatur!], Solmsen
            Beitr. z. gr. Wtf. I, 4 f. aus *ἄκαρστος entstanden sein.</p>
          <p rendition="#et">Beziehung zu <hi rendition="#i">ācer</hi>
            (Vaniček; Wz. <hi rendition="#i">*ak-</hi>) ist, ahd. <hi
              rendition="#i">ă</hi> vorausgesetzt, mögich trotz ved. <hi
              rendition="#i">akrá-</hi>, da auch Formen mit <hi
              rendition="#i">*aq-</hi> neben <hi rendition="#i">*ak̑-</hi>
            stehen. <hi rendition="#b #i">acernus</hi> „ahornen“ viel eher
            nach Brugmann Grdr. II ², I, 281 aus <hi rendition="#i"
              >*acer-ĭno-s</hi>, als nach Osthoff suffixal dem ahd. <hi
              rendition="#i">ahorn</hi> und gr. ἄκαρνα⸱ δάφνη
            entsprechend.</p>
          <pb n="7" facs="#f0038"/>
          <p><hi rendition="#b">ācer,</hi>
            <hi rendition="#i">ācris</hi>, <hi rendition="#i">ācre</hi>
            „scharf“ (seltener als <hi rendition="#i">o</hi>-Stamm): gr.
            ἄκρος „spitz“ (= <hi rendition="#i">ācer</hi>, <hi
              rendition="#i">-cra</hi>, <hi rendition="#i">-crum</hi> bis
            auf <hi rendition="#i">ā</hi>, das sonst nur vereinzelt, so in
            gr. ἠκές⸱ ὀξύ, np. <hi rendition="#i">ās</hi> „Mühlstein“ [Horn
            Np. Et. Nr. 22] in unserer Sippe begegnet), ἄκρις „Spitze,
            Berggipfel“, ἀκίς, „Spitze, Stachel“, ἀκή „Spitze“, ἀκωκή ds.,
            ἀκαχμένος, „gespitzt“, ἄκων, -ντος „Wurfspieß“, ἄκανϑος
            „Distel“ („Stachelblume“, Kretschmer Einl. 403, a. 1), ai. <hi
              rendition="#i">açáni-ḥ</hi> „Pfeilspitze, Geschoß“, <hi
              rendition="#i">áçriḥ</hi> „Ecke, Kante, Schneide“ (vielleicht
            = <hi rendition="#i">*ok̑ris</hi>), <hi rendition="#i"
              >catur-açra-ḥ</hi> „viereckig“, lit. <hi rendition="#i"
              >asztrùs</hi> „scharf“, <hi rendition="#i">aszakà</hi>
            „Fischgräte“, ab. <hi rendition="#i">ostrъ</hi> „scharf“, <hi
              rendition="#i">osъtъ</hi> „τρίβολος, eine dornige Pflanze“,
              <hi rendition="#i">ostьnъ</hi> „Stachel“ (= lit. <hi
              rendition="#i">ãkstinas</hi>; Guttural wie in lit. <hi
              rendition="#i">akstìs</hi> „spitzes Stöckchen“, lett. <hi
              rendition="#i">aksts</hi> „flügge, hurtig“, gr. ὀξύς, ὀξίνη,
            lat. <hi rendition="#i">occa</hi> Bezzenberger BB. XXVII, 173;
            ganz problematisches über ὀξύς: <hi rendition="#i"
              >novācula</hi> bei Keller KZ. XXXIX, 154), lett. <hi
              rendition="#i">ass</hi> „scharf“, aisl. <hi rendition="#i"
              >eggja</hi> „schärfen“, ags. <hi rendition="#i">egl</hi>
            „Stachel“, ahd. <hi rendition="#i">ekka</hi>, as. <hi
              rendition="#i">eggja</hi> „Schwertschneide, Spitze“ usw.
            (Curtius 131, Vaniček 4 f.), o. <hi rendition="#i">akrid</hi>
            „acriter oder acri“ (z. B. v. Planta I, 77), u. <hi
              rendition="#i">perakri-</hi> „opimus“ (= lat. <hi
              rendition="#i">perācer</hi>, Brugmann Ber. d. sächs. Ges. d.
            W. 1893, 144 ff., v. Planta II, 28), arm. <hi rendition="#i"
              >aseɫn</hi> „Nadel“ (Hübschmann Arm. St. I, 20; vgl. ab. <hi
              rendition="#i">os</hi>(<hi rendition="#i">ь</hi>)<hi
              rendition="#i">la</hi> „Wetzstein“), gall. AXPOTALUS, air.
              <hi rendition="#i">ēr</hi> „hoch“, abret. <hi rendition="#i"
              >arocrion</hi> „atrocia“ usw. (Fick II ⁴, 5), gr. ἀκόνη
            „Wetzstein“, ai. <hi rendition="#i">áçan-</hi>
            „Schleuderstein“, <hi rendition="#i">áçman-</hi> „Felsstück“,
            gr. ἄκμων „Amboß“, lit. <hi rendition="#i">aszmů̃</hi>
            „Schärfe“, mit anderem Guttural lit. <hi rendition="#i"
              >akmů̃</hi>, ab. <hi rendition="#i">kamy</hi> „Stein“
            (Curtius) ferner gall. <hi rendition="#i">acaunum</hi> „saxum“,
            acorn. <hi rendition="#i">ocoluin</hi> „cos“, mcymr. <hi
              rendition="#i">agalen</hi>, ncymr. (<hi rendition="#i"
              >h</hi>)<hi rendition="#i">ogalen</hi>, nbret. <hi
              rendition="#i">higolen</hi> „Wetzstein“ [urk. <hi
              rendition="#i">*akulēnā</hi>], ncymr. <hi rendition="#i"
              >hogi</hi> „wetzen“ (Fick II ⁴, 5); hierher wohl mit Ablaut
            lat. <hi rendition="#g #i">cōs</hi>, <hi rendition="#g #i"
              >cătus</hi> (Brugmann MU. I, 26).</p>
          <p rendition="#et">Mit o-Stufe alat. <hi rendition="#b #i"
              >ocris</hi> „mons confragosus“ Fest. 196 ThdP., lat. <hi
              rendition="#b #i">mediocris</hi>, <hi rendition="#b #i"
              >Ocriculum</hi>, <hi rendition="#b #i">Interocrea</hi>, marr.
              <hi rendition="#i">ocres</hi> g. sg. „montis“, u. <hi
              rendition="#g #i">ukar</hi>, g. sg. <hi rendition="#i"
              >ocrer</hi> „mons“, gr. ὄκρις „Bergspitze, Spitze, Ecke,
            Kante“, vielleicht ai. <hi rendition="#i">áçri-ḥ</hi> (s. o.),
            mir. <hi rendition="#i">ochar</hi> „Ecke, Rand“ (cymr. <hi
              rendition="#i">ochr</hi>, <hi rendition="#i">ochyr</hi>
            „Rand“ aus <hi rendition="#i">*oksu-ro-</hi> oder <hi
              rendition="#i">*okse-ro-</hi> nach Loth RG. XVII, 434? eher
            nach Stokes BB. XXIII, 62 aus ir. <hi rendition="#i">ochar</hi>
            entlehnt), gr. ὀξύς „scharf“, ὀξίνη „Egge“ (Curtius, Vaniček;
            abweichend darüber Bezzenberger a. a. O. 173, welcher Wz. <hi
              rendition="#i">*ak̑-</hi> und <hi rendition="#i">*oq-</hi>,
            s. bes. <hi rendition="#i">acus</hi> „Granne“, von einander
            trennt, was doch kaum wahrscheinlich ist). Aus dem Lat. hierher
            noch u. a. <hi rendition="#b #i">acus</hi>, <hi rendition="#i"
              >-ūs</hi> „Nadel“, <hi rendition="#b #i">acia</hi> (wohl <hi
              rendition="#i">*acu̯i̯a</hi>) „Faden zum nähen“, <hi
              rendition="#b #i">acuo</hi>, <hi rendition="#i">-ĕre</hi>
            „schärfen“, <hi rendition="#i #b">acūmen</hi> „Spitze“, <hi
              rendition="#b #i">aculeus</hi> „Stachel“, <hi
              rendition="#b #i">aquifolius</hi> eigentlich „spitzblätterig“
            (Mahlow KZ. XXIV, 437; auf denselben <hi rendition="#i"
            >u</hi>-St. bezieht Wood <hi rendition="#i">aˣ</hi> Nr. 366
            auch ai. <hi rendition="#i">çūka-ḥ</hi> „Getreidegranne“, av.
              <hi rendition="#i">sūkā</hi> „Nadel“ — s. auch Bartholomae
            Airan Wb. 1582 —, ai. <hi rendition="#i">çū́la-ḥ</hi> „Spieß,
            spitzer Pfahl“), <hi rendition="#b #i">acipenser</hi> (s. d.),
              <hi rendition="#b #i">acus,</hi>
            <hi rendition="#i">-eris</hi> „Spreu“ (s. d.), <hi
              rendition="#i #b">agna</hi> „Ähre“ (s. d.), <hi
              rendition="#b #i">occa</hi> „Egge“ (s. d.), <hi
              rendition="#b #i">ocrea</hi> „Beinschiene“ (s. d.), <hi
              rendition="#b #i">aceo</hi> „bin sauer“ (s. d.), <hi
              rendition="#b #i">acerbus</hi> „herb“ (s. d.); unsicher <hi
              rendition="#b #i">astus</hi> „Schlauheit“ (s. d.), <hi
              rendition="#b #i">acupedius</hi> (s. d.), <hi
              rendition="#b #i">acervus</hi> „Haufe“ (s. d.). Weitgehende
            Wurzelanalysen bei Johansson KZ. XXX, 350. Lat. <hi
              rendition="#i">ocris</hi> usw. will Sommer IF. XI, 247 a,
            Hdb. 488 mit ὠκύς, <hi rendition="#i">ōcior</hi> verbinden; ich
            bin nicht überzeugt.</p>
          <p><hi rendition="#b">acerbus</hi> „herb, sauer, traurig“, s. <hi
              rendition="#b #i">ācer</hi> (Vaniček 5). Gdf. <hi
              rendition="#i">*ăcri-dho-s</hi> (Lit. zur Bildung bei
            Niedermann IF. X, 231 f. a. 2).</p>
          <pb n="8" facs="#f0039"/>
          <p><hi rendition="#b">acerra</hi> „Weihrauchkästchen“: den
            Gleichklang des Stadtnamens <hi rendition="#i">Acerrae</hi>
            (Ἀχέρραι) hält Schulze Eigennamen 344, 376 für zufällig. Nach
            Stowasser Wb.² semitisch?</p>
          <p><hi rendition="#b">acervus</hi> „Haufe“. Keine der
            vorgebrachten Deutungen ist ganz überzeugend.</p>
          <p rendition="#et">Nicht nach Vaniček 5 zu <hi rendition="#i"
              >ācer</hi> als „mit einer Spitze versehen“; auch Verbindung
            mit <hi rendition="#i">acus</hi> „Spreu“ (Weise Zeitschr. f. d.
            Gymnasialwesen 1893, 394, Stolz HG. I, 475) ist wegen der
            vorausgesetzten Gdbed. „Haufe Spreu“ ganz fraglich; bei
            Osthoffs Par. I, 38 ff. Anknüpfung an air. <hi rendition="#i"
              >carn</hi> „Steinhaufen“, cymr. <hi rendition="#i">carn</hi>
            „Haufen, Steinhaufen“, <hi rendition="#i">carnen</hi> „kleiner
            Haufen“, <hi rendition="#i">carnu</hi> „häufen“, und weiter an
              <hi rendition="#i">creo</hi>, <hi rendition="#i">cresco</hi>
            (s. d., vgl. bes. gr. κόρϑυς „Haufe“) als <hi rendition="#i"
              >*ad-ceru̯o-s</hi> „gewachsenes“ ist die Präp. <hi
              rendition="#i">ad</hi> funktionell nicht ganz klar. Die kelt.
            Worte sind vielmehr von <hi rendition="#i">cresco</hi> zu
            trennen und zu der Sippe von kelt.-venet. <hi rendition="#i"
              >*karanto-</hi> „Stein“ (Walde Mitteilungen der kk. geogr.
            Ges. 1898, 479 ff.; dazu auch nnd. usw. <hi rendition="#i"
              >Haar</hi> „Gebirgszug“; s. auch <hi rendition="#i"
              >carcer</hi>) zu stellen. Ich deute auch <hi rendition="#i"
              >acervus</hi> als „Steinhaufen“, vgl. bes. die unter <hi
              rendition="#i">ācer</hi> erwähnten ai. <hi rendition="#i"
              >áçman-</hi>, ab. <hi rendition="#i">kamy</hi>, lit. <hi
              rendition="#i">akmů̃</hi> „Stein“ und lat. <hi rendition="#i"
              >ocris</hi> „mons confragosus“, Gdf. <hi rendition="#i"
              >*akri-u̯os</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">acia</hi> „Faden zum nähen“: s. <hi
              rendition="#g #i">ācer</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">acieris</hi> (<hi rendition="#i"
            >-ē-?</hi>), <hi rendition="#i">-is</hi> (nicht <hi
              rendition="#i">acceres</hi>, vgl. Goetz, Ind. Jenensis
            1885/86, S. VII, Hofmann AflL. II, 275) „ein ehernes Beil zu
            gottesdienstlichem Gebrauche“: nach Bücheler Rh. Mus. XLVI
            (1891), 233 ff. zu <hi rendition="#i">acies</hi> „Schneide,
            Schärfe“, <hi rendition="#i">aciārium</hi> „vulgärer Name des
            Stahls“ (s. <hi rendition="#i #g">ācer</hi>). Bildung
            unklar.</p>
          <p><hi rendition="#b">acies</hi> „Schärfe, Schneide“: s. <hi
              rendition="#g #i">ācer</hi> und vgl. bes. gr. ἀκίς „Stachel,
            Spitze“, as. <hi rendition="#i">eggja</hi>, ahd. <hi
              rendition="#i">ekka</hi> „Spitze, Schwertschneide“ und (nach
            Henry Brét. mod. 109) nbret. <hi rendition="#i">ek</hi>
            „Spitze“.</p>
          <p><hi rendition="#b">acinus</hi>, <hi rendition="#i"
            >acinum</hi>, <hi rendition="#i">acina</hi> „kleinere Beere,
            bes. Traubenbeere“: vielleicht nach Brugmann II², I, 260 zu
            lett. <hi rendition="#i">asns</hi> „hervorbrechender Keim“; ob
            dazu auch gr. ἀκαταλίς „Wachholderbeere“? — Bei Ausdrücken der
            Weinkultur liegt freilich der Verdacht der Entlehnung aus einer
            Sprache des alten Mittelmeerkulturkreises stets bes. nahe. —
            Nicht nach Fick BB. III, 160, Wb. II, 7, zu gr. ὄγχνη, dor.
            ὄχνα „Birne“.</p>
          <p><hi rendition="#b">acipēnser</hi>, älter <hi rendition="#i"
              >acupēnser</hi>, <hi rendition="#i">aquipēnser</hi>
            (letzteres nach Weise BB. V, 78, Keller Volkset. 55 durch
            Anlehnung an <hi rendition="#i">aqua</hi>) „ein noch nicht
            bestimmter seltener Fisch, der als größter Leckerbissen galt“:
            „spitzflossig“? <hi rendition="#i">acu-,</hi> s. <hi
              rendition="#g #i">ācer</hi> (Vaniček 5); <hi rendition="#i"
              >penser</hi> zu ahd. <hi rendition="#i">fasa</hi>, ags. <hi
              rendition="#i">fæs</hi>, nhd. <hi rendition="#i">Faser?</hi>
            (Bezzenberger GGA. 1874, 672; wegen des lat. Nasals höchst
            fraglich).</p>
          <p><hi rendition="#b">acisculus</hi> „kleiner Spitz-Hammer zur
            Steinarbeit im groben“: zu <hi rendition="#i">acies</hi>
            (Bücheler Rh. Mus. XLVI [1891], 236).</p>
          <p><hi rendition="#b">aclassis</hi> „tunica ab humeris non
            consuta“, Paul. Fest. 15 ThdP., Gloss.:?; s. C. Gl. L. VI,
            18.</p>
          <p><hi rendition="#b">aclys,</hi>
            <hi rendition="#i">-dis</hi> „ein kurzer, vermittelst eines
            Riemens geschleuderter Speer“: gewiß fremden Ursprungs; doch
            ist gr. ἀγκυλίς, -ίδος, „Jagdspieß“ (Saalfeld; Thes.) als
            Quelle nicht ganz sicher.</p>
          <p><hi rendition="#b">acnua</hi>, <hi rendition="#g #i"
              >agn(u)a</hi>, wie <hi rendition="#g #i">actus</hi>
            <hi rendition="#g #i">quadratus</hi> „Feldmaß von 120 Fuß im
            Geviert“: etymologischer Zusammenhang mit <hi rendition="#i"
              >actus</hi>
            <hi rendition="#i">qu.</hi>
            <pb n="9" facs="#f0040"/>ist äußerst wahrscheinlich; das
            befremdliche <hi rendition="#i">cn</hi> hielt Stolz HG. I, 262
            (anders 314) für einen formelhaft erhaltenen Rest der alten
            Verwendung des Zeichens <hi rendition="#i">c</hi> für <hi
              rendition="#i">g</hi>, was mir jetzt das wahrscheinlichste
            ist.</p>
          <p rendition="#et">Indem man <hi rendition="#i">c</hi> als
            gesprochene Tenuis auffaßte, hielt man <hi rendition="#i"
              >acnua</hi> wegen seines unlateinischen <hi rendition="#i"
              >-cn-</hi> für ein Lehnwort aus dem O.-U., indem man o. <hi
              rendition="#i">akun</hi>. als Abkürzung eines ein Längenmaß
            bezeichnenden Wortes und o. <hi rendition="#g #i">akeneí</hi>,
            u. <hi rendition="#i">acnu</hi> als „fundus“ auffaßte und darin
            einen o.-u. Wandel von <hi rendition="#i">gn</hi> zu <hi
              rendition="#i">cn</hi> suchte (so Brugmann Ber. d. sächs.
            Ges. 1890, 239 unter Anknüpfung an <hi rendition="#i"
              >agere</hi>). Doch ist nach Thurneysen AflL. XIII, 25, wegen
            o. <hi rendition="#i">acunum</hi>
            <hi rendition="#i">VI</hi>
            <hi rendition="#i">nesimum</hi> „der nächsten sechs Jahre“, und
            neuerdings Brugmann IF. XVII, 492 als Bed. auch der erst
            angeführten o.-u. Worte vielmehr „Jahr; Festzeit, Opferfeier“
            anzusetzen (vgl. zur Doppel-Bed. ab. <hi rendition="#i"
              >godъ</hi> „Zeit, passende Zeit“, russ. <hi rendition="#i"
              >god</hi> „Jahr“, serb. <hi rendition="#i">god</hi> „Jahr,
            Festtag“, čech. <hi rendition="#i">hod</hi> „Zeit, festliche
            Zeit, Schmaus“, poln. <hi rendition="#i">gody</hi> „Fest,
            Hochzeit, Weihnachten“, und über die Deutungsversuche der o.-u.
            Worte noch v. Planta I, 382, II, 602 f.), s. <hi rendition="#i"
              >annus</hi>.</p>
          <p rendition="#et">v. Plantas I, 382 (nach ältern, z. B. Saalfeld
            11) Alternativvorschlag, Verbindung mit gr. ἄκαινα (: <hi
              rendition="#i">acuo</hi>) „Spitze, Viehstecken“ und
            „Längenmaß von 10 Fuß“ ist mir trotz Solmsen Berl. Phil. Woch.
            1906, 756 (aber <hi rendition="#i">acnua</hi> ist nicht „120
            Quadratfuß“ sondern „120 Fuß im Quadrat“) unwahrscheinlich, da
            ein Maß von 120 Fuß wohl nicht mehr als „Stecken, Rute, yard“
            bezeichnet werden kann.</p>
          <p><hi rendition="#b">acrēdula,</hi>
            <hi rendition="#i">agrēdula</hi>, wohl „eine Froschart“
            (Thes.), nicht „luscinia“, obgleich in der Bildung an <hi
              rendition="#i">ficedula</hi>, <hi rendition="#i"
              >querquedula</hi>, <hi rendition="#i">monedula</hi>
            erinnernd: unerklärt.</p>
          <p><hi rendition="#b">acridium</hi> [spät] „eine Pflanze von
            purgierender Wirkung“: nach Keller Volksetym. 64 aus δακρύδιον
            „Tränchen“ durch die (belegten) Zwischenformen <hi
              rendition="#i">diagrydion</hi>, <hi rendition="#i"
              >diagridium</hi>, welche man als δι’ἀκρίδιον auffaßte nach
            den mit διά gebildeten Arzneinamen, zugleich in Anlehnung an
              <hi rendition="#i">ācer</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">acrifolium:</hi> s. <hi rendition="#g #i"
              >aquifolium</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">actor</hi> „Treiber“ = gr. ἄκτωρ, s. <hi
              rendition="#g #i">agere</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">actūtum</hi> „alsbald, sogleich“:
            adverbiell erstarrtes Neutrum eines <hi rendition="#i"
              >*actūtos</hi> „bewegungsvoll, rasch“, gebildet von <hi
              rendition="#i #g">actus</hi> nach Art von <hi rendition="#i"
              >astūtus</hi>, <hi rendition="#i">statūtus</hi>. Vgl.
            Priscian Gr. Lat. III, 76 „actutum derivatum est ab actu, id
            est celeritate<choice>
              <sic/>
              <corr>“</corr>
            </choice> (wogegen allerdings nach Hey AflL. XI, 35 einzuwenden
            ist, daß <hi rendition="#i">actus</hi> sonst nie „celeritas“
            bedeutet; auch daß in der Ableitung <hi rendition="#i"
              >actuārius</hi> als Beiwort von <hi rendition="#i"
            >canes</hi>, <hi rendition="#i">navis</hi> und substantiviert
            als „Schnellschreiber“ nach Pokrowskij Rh. Mus. LXI, 185 der
            Begriff der Schnelligkeit liege, bezweifelt Hey AflL. XV, 276
            wenigstens für <hi rendition="#i">actuārius</hi> als
            „Aktenschreiber“ gewiß mit Recht; wohl aber ist in der Sippe
            von <hi rendition="#i">ago</hi> der Begriff der gesteigerten,
            d. h. schnellen Bewegung nachweisbar in <hi rendition="#i"
              >agilis</hi>, das sich in <hi rendition="#i">agilis</hi>
            <hi rendition="#i">victoria</hi> zu der mit <hi rendition="#i"
              >actūtum</hi> genau stimmenden Bed. „unverzüglicher, baldiger
            Sieg“ entwickelt) und von neuern Zimmermann KZ. XXXIX, 606,
            Pokrowskij a. a. O., Skutsch Rom. Jahresber. VIII, I, 57.</p>
          <pb n="10" facs="#f0041"/>
          <p rendition="#et">Nicht nach Vaniček gr.-lat. Wb. I, 17,
            Prellwitz BB. XXV, 287 aus instr. <hi rendition="#i">actū</hi>
            + adv. <hi rendition="#i">tum</hi> „dann“, vgl. dagegen Stolz
            Wiener Stud. XXVI, 323 ff., an dessen Annahme eines <hi
              rendition="#i">*actus</hi> „Schnelligkeit“ zu <hi
              rendition="#i">ōcior</hi>, <hi rendition="#i">acu-pedius</hi>
            nicht festzuhalten ist. Auch nicht nach Hey a. a. O. aus <hi
              rendition="#i">*ad</hi>
            <hi rendition="#i">tūtum</hi> (: <hi rendition="#i">tueor</hi>)
            „auf den Blick, augenblicklich“ mit Umformung zu <hi
              rendition="#i">actutum</hi> nach den Formen von <hi
              rendition="#i">agere</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">aculeus</hi> „Stachel“: zu <hi
              rendition="#i #g">acuo</hi>, <hi rendition="#g #i">ācer</hi>;
            vgl. bes. ags. <hi rendition="#i">awel</hi> „arpago, fuscinula,
            tridens“, engl. <hi rendition="#i">awl</hi> (<hi rendition="#i"
              >*aᵹu̯alō</hi>), cymr. <hi rendition="#i">ebil</hi> „Bohrer“,
            corn. <hi rendition="#i">epill</hi>
            <hi rendition="#i">hoern</hi> „clavus“, mbret. <hi
              rendition="#i">ebil</hi> „Pflock, Stift, Nagel“, <hi
              rendition="#i">ebil</hi>
            <hi rendition="#i">an</hi>
            <hi rendition="#i">lagat</hi> „der Flecken im Auge“ (Fick II ⁴,
            5, Zupitza Gutt. 63).</p>
          <p><hi rendition="#b">acupedius</hi> „schnellfüßig“:
            wahrscheinlich <hi rendition="#i">acu-</hi> „schnell“, vgl. gr.
            ὠκύ-πους und <hi rendition="#i">ōcior</hi>, sowie <hi
              rendition="#i">accipiter</hi> (wo über Thurheysens
            abweichende Auffassung als „scharffüßig“), und <hi
              rendition="#i">-pedius</hi>, vgl. gr. πεζός „zu Fuße“ (nach
            Schulze Eigennamen 435, Brugmann IF. XVII, 355 ̯<hi
              rendition="#i">-i̯o-s</hi> „gehend“, s. <hi rendition="#i"
              >eo</hi>, <hi rendition="#i">ire</hi>, enthaltend), ai. <hi
              rendition="#i">pádyaḥ</hi> „den Fuß betreffend“, aisl. <hi
              rendition="#i">fit</hi>, gen. <hi rendition="#i">fitjar</hi>
            „die zwischen den Klauen befindliche Haut von Seevögeln und
            anderen Tieren“, <hi rendition="#i">fiorfit</hi> „vierfüßig“
            (Bugge BB. III, 117), vgl. auch lit. <hi rendition="#i"
              >lengvapė̃dis</hi> „leisefüßig, Leisetreter“, zu <hi
              rendition="#i">pēs</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">acus,</hi>
            <hi rendition="#i">aceris</hi> „Granne, Spreu“: zu <hi
              rendition="#i">ācer</hi>, Wz. <hi rendition="#i">*ak̑</hi>,
              <hi rendition="#i">*aq</hi> (Vaniček 5); vgl. bes. got. <hi
              rendition="#i">ahs</hi> (g. <hi rendition="#i">*ahsis</hi>),
            ahd. <hi rendition="#i">ehir</hi>, <hi rendition="#i"
            >ahir</hi>, ags. <hi rendition="#i">ēar</hi>, aisl. <hi
              rendition="#i">ax</hi> „Ähre“, ahd. <hi rendition="#i"
              >ahil</hi> „Achel, Ährenspitze“, ags. <hi rendition="#i"
              >egle</hi> „Grannen“, lit, <hi rendition="#i">aků́tas</hi>,
            lett. <hi rendition="#i">akůts</hi> „Granne“, apr. <hi
              rendition="#i">ackons</hi> ds., gr. ἄχνη („Flaum, Schaum“,
            aber auch:) „Spreu“ (*ἄξνα; oder zu ἄχυρον „Spreu“, Fick I ⁴,
            349), und lat. <hi rendition="#g #i">agna</hi> „spica“. Gr.
            ἀκοστή „Gerste“ entw. nach Hoffmann Gr. Dial. I, 278, Prellwitz
            Gr. Wb. hierher oder als <hi rendition="#i">*n̥kostā</hi> zu
            ab. <hi rendition="#i">jęčьmy</hi> „Gerste“ (Bezzenberger BB.
            XXVII, 173 a). Der Guttural der balt. Ackerbauworte braucht
            nicht auf uralter Entlehnung zu beruhen, vgl. auch den nicht
            palatalen Gutt. in der Sippe von <hi rendition="#i">occa</hi>
            (lit. <hi rendition="#i">akė́czos</hi> u. s. w,), sowie in lit.
              <hi rendition="#i">akstis</hi> „spitziges Stöckchen“, <hi
              rendition="#i">ãkstinas</hi> „Stachel“ = ab. <hi
              rendition="#i">ostьnъ</hi> „stimulus“. Trennung beider
            Gruppen (Bezzenberger a. a. O.) ist nicht geboten. Ableitungen:
              <hi rendition="#i">acerōsus</hi>, <hi rendition="#i"
              >acerātus</hi>, <hi rendition="#i">acerāre</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">acus,</hi>
            <hi rendition="#i">-ūs</hi> „Nadel; ein Fisch, gr. βελόνη“; s.
              <hi rendition="#g #i">ācer</hi>. Vgl. bes. arm. <hi
              rendition="#i">asełn</hi> „Nadel“.</p>
          <p><hi rendition="#b">ad</hi> Präp. c. acc. „zu, bei, an“: got.
            as. <hi rendition="#i">at</hi>, ahd. <hi rendition="#i">az</hi>
            „zu, bei, an“, air. <hi rendition="#i">ad-</hi> (z. B. <hi
              rendition="#i">ad-cīu</hi> „sehe“, <hi rendition="#i"
              >ad-glādur</hi> „appello“), cymr. <hi rendition="#i"
              >add(iad)</hi>, gall. z. B. in <hi rendition="#i"
              >Ad-lēdus</hi>, altbrit. <hi rendition="#i">Ad-mīnius</hi>
            (Fick II ³, 14, II ⁴, 9), u. <hi rendition="#g #i"
              >(asam)-ař</hi> „ad (aram)“, <hi rendition="#g #i"
              >(spiniam)-a</hi>, <hi rendition="#g #i">(spinam)-ař</hi>, o.
              <hi rendition="#g #i">adpúd</hi> „quoad“, sonst mit <hi
              rendition="#i">-s</hi> erweitert <hi rendition="#i">az</hi>
            „ad“ (vgl. besonders v. Planta II, 442 ff.); phryg. αδ-δακετ,
            αβ-βερετ (Ramsay KZ. XXVIII, 385); s. auch <hi
              rendition="#i #b">atque.</hi></p>
          <p rendition="#et">Mit Unrecht sieht Prellwitz BB. XV, 158 ff.,
            XIX, 304 ff. unsere Präp. auch in gr. ἄσβολος „Ruß“ (*„Anwurf“;
            vielmehr zu <hi rendition="#i">Asche</hi> usw., so jetzt auch
            Wb.² s. v.), ἀσπάζομαι „begrüße“ und <hi rendition="#i"
              >*at-</hi> in ἀτμήν, ἄτμενος „Knecht, Diener“, vgl. dagegen
            Lagercrantz KZ. XXXIV, 383 f. Lautlich und teilweise in der
            Bedeutung unvereinbar ist ab. <hi rendition="#i">otъ</hi> „von
            weg“, lit. <hi rendition="#i">at-</hi> „ab-, zurück“,
            allerdings auch „zu“ (s. vielmehr <hi rendition="#i">at</hi>
            und <hi rendition="#i">et</hi>). Vielleicht aber hierher ai.
              <hi rendition="#i">acchā</hi> „hin-zu“, wenn = <hi
              rendition="#i">*ad</hi> + <hi rendition="#i">çā</hi> (Foy,
            KZ. XXXV, 26)?</p>
          <pb n="11" facs="#f0042"/>
          <p rendition="#et">Die lat. (übrigens nach Ernout Él. dial. lat.
            111 ff. dialektische) Form <hi rendition="#b #i">ar-</hi> nur
            vor <hi rendition="#i">f</hi>, <hi rendition="#i">b</hi>, <hi
              rendition="#i">v</hi> (Lit. bei v. Planta I, 408, und unter
              <hi rendition="#i">arcesso</hi>), ebenso u. <hi
              rendition="#i">ar</hi> nur vor <hi rendition="#i">f</hi>, <hi
              rendition="#i">v</hi>, volsc. <hi rendition="#i"
              >arpatitu</hi>, daher als in dieser Stellung lautlich
            entwickelt zu betrachten (Corssen I², 239, v. Planta II, 442
            ff., Stolz Hdb. ³ 70), nicht auf ein idg. <hi rendition="#i"
              >*ar</hi> (lett. <hi rendition="#i">ar</hi> „mit, an“,
            Bezzenberger BB. XXIII, 298, XXVII, 156, Johansson BB. XV, 312)
            zurückzuführen. — Eine Schwundstufe unserer Präp. in ved. <hi
              rendition="#i">t-sárati</hi> „schleicht, schleicht heran“,
            ahd. <hi rendition="#i">z-agēn</hi>: got. <hi rendition="#i"
              >agan</hi> „fürchten“, ahd. <hi rendition="#i">z-ougen</hi>
            „zeigen“: got. <hi rendition="#i">ataugjan</hi> (Osthoff BB.
            XXII, 258), wenn nicht auf einzelsprachlicher Apokope
            beruhend.</p>
          <p rendition="#et">Zusammensetzungen: <hi rendition="#i"
              >asserere</hi> = o. <hi rendition="#i">aserum</hi>; <hi
              rendition="#i">attingo</hi>, <hi rendition="#i">attigit</hi>:
            volsc. <hi rendition="#i">atahust</hi> „attigerit“ (?); <hi
              rendition="#i">appeto</hi>: volsc. <hi rendition="#i"
              >arpatitu</hi>, wenn „adpetito“ (?); <hi rendition="#i"
              >appello</hi>: u. <hi rendition="#g #i">ařpeltu</hi>
            „adpellito“; <hi rendition="#i">adveho</hi>: u. <hi
              rendition="#g #i">ařveitu</hi> „advehito“; <hi rendition="#i"
              >adhibeo</hi>: u. <hi rendition="#g #i">neiřhabas</hi> „ne
            adhibeant“; <hi rendition="#i">addūco</hi>: got. <hi
              rendition="#i">attiuhan</hi> „anziehen“: <hi rendition="#i"
              >affero</hi>: got. <hi rendition="#i">atbairan</hi>, phryg.
            αββερετ, u. <hi rendition="#i #g">ařfertur</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adagio,</hi> <hi rendition="#i">-ōnis</hi>
            (später <hi rendition="#g #i">adagium</hi>) „Sprichwort“:
            zu <hi rendition="#i">aio</hi> (Vaniček 9).</p>
          <p><hi rendition="#b">adarca</hi> „Schilfschaum“
            (parasitisches Schwammgewächs an Schilf u. dgl.),
            gr. ἀδάρκη, ἀδάρκης „ein parasitisches Gewächs“
            (Diosc). Herkunft unklar; kelt.? (s. Holder Altk.
            Sp. I, 38).</p>
          <p><hi rendition="#b">adasia</hi> „ovis vetula recentis partus“,
            Paul. Fest. 9 ThdP., C. Gl. L. VI, 21:? S. auch
            <hi rendition="#i">asignae</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">addax</hi> „ein gehörntes
            (wohl gazellenartiges) afrikanisches Tier“:
            jedenfalls afrikanisches Wort.</p>
          <p><hi rendition="#b">addūco:</hi> = got.
            <hi rendition="#i">attiuhan</hi> „anziehen“, s.
            <hi rendition="#g #i">ad</hi> und
            <hi rendition="#g #i">dūco</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adeo</hi> adv. „bis zu dem Punkte,
            bis so weit“: <hi rendition="#i">eō</hi> „dorthin“
            + <hi rendition="#i">ad</hi> zur Verdeutlichung
            der Richtung. Ebenso <hi rendition="#i #b">adhūc</hi>
            „bis hierher“.</p>
          <p><hi rendition="#b">Adeōna:</hi> s.
            <hi rendition="#i">Abeōna</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adeps,</hi> <hi rendition="#i">adips</hi>,
            <hi rendition="#i">-pis</hi> „Fett“: aus gr. ἄλειφα
            „Fett“ (Benfey Wz.-Lex. II, 122, Weise BB. V, 79 mit Lit.),
            wie auch u. <hi rendition="#i #g">ařipes</hi>,
            <hi rendition="#i #g">arepes</hi> abl. pl.
            „<hi rendition="#i">adipibus</hi>" (v. Planta I, 245),
            die zunächst ebenfalls <hi rendition="#i">adeps</hi>
            voraussetzen, während die Vulgärsprache
            <hi rendition="#i">alipes</hi> hat (Heräus AflL.
            XI, 63, Ernout Él. dial. lat. 98 f.). Daß jenes
            <hi rendition="#i">adeps</hi> Anlehnung an
            <hi rendition="#i">adipiscor</hi>,
            <hi rendition="#i">adeptus</hi> zeige (Keller Volksetym.
            69), ist nicht glaublich, ebensowenig Pascals Riv. di fil.
            XXIV (1896), 290 f. Annahme von umbr. Vermittlung und
            Wiedergabe von <hi rendition="#i">ř</hi> durch lat.
            <hi rendition="#i">d</hi>. Vielleicht geht auch die
            <hi rendition="#i">l</hi>-Form <hi rendition="#i">alipes</hi>
            zunächst als „sabin.“ Lautform auf <hi rendition="#i">adeps</hi>
            zurück, das dann gemeinital. wäre. Obwohl für dessen
            Umgestaltung aus gr. ἄλειφα hiermit die Erklärung noch aussteht,
            ist trotz Ernout nicht an ἄλειφα als Quelle zu zweifeln. —
            Unrichtig schon wegen des u. Vokalismus Petr BB. XXV, 136:
            <hi rendition="#i">ad</hi> + Stamm
            <hi rendition="#i">op-</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adfero,</hi>
            <hi rendition="#i">affero</hi>: = got.
            <hi rendition="#i">atbairan</hi> „herbringen“,
            phryg. αββερετ „affer(e)t“; <hi rendition="#i">adfertor</hi>
            = u. <hi rendition="#g #i">ař-fertur</hi>, vgl. auch
            <hi rendition="#i">arferia</hi> <hi rendition="#i">aqua</hi>
            <hi rendition="#i">quae</hi> <hi rendition="#i">inferis</hi>
            <hi rendition="#i">libabatur</hi>, <hi rendition="#i">dicta</hi>
            <hi rendition="#i">a</hi> <hi rendition="#i">ferendo</hi>,
            <hi rendition="#i">sive</hi> <hi rendition="#i">vas</hi>
            <hi rendition="#i">vini</hi>, <hi rendition="#i">quod</hi>
            <hi rendition="#i">sacris</hi> <hi rendition="#i">adhibebatur</hi>,
            Paul Fest. 8 ThdP.; s. <hi rendition="#g #i">ad</hi>
            und <hi rendition="#g #i">fero</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adficio,</hi>
            <hi rendition="#i">afficio</hi>: phryg. αββακετ
            (Ramsay KZ. XXXVIII, 385), s. <hi rendition="#i">ad</hi>
            und <hi rendition="#i">facio</hi>.</p>
          <pb n="12" facs="#f0043"/><p><hi rendition="#b">adigo:</hi>
            = air. <hi rendition="#i">ad-aig</hi> „adigit, impellit“,
            s. <hi rendition="#g #i">ad</hi> und
            <hi rendition="#g #i">ago</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adluvies:</hi> s.
            <hi rendition="#g #i">lavo</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">admentum:</hi> s.
            <hi rendition="#g #i">am(m)entum</hi>.</p>
          <p><hi rendition="#b">adminiculum</hi> „Stütze“:
            Ableitung von einem Verbum
            <hi rendition="#i">*adminē̆re</hi>. Von im Lateinischen
            belegten Verben könnte dabei nur
            <hi rendition="#i">ē-</hi>, <hi rendition="#i">im-</hi>,
            <hi rendition="#i">prominēre</hi> in Betracht kommen
            (Georges), <hi rendition="#i">*adminēre</hi> also
            „zu etwas emporragen“, <hi rendition="#i">adminiculum</hi>
            „eine nach oben hin geführte Stütze“, was auch durch
            Meringers Spott (IF. XVIII, 270 a 2) nicht erschüttert wird.</p>
          <p rendition="#et">Allerdings wäre eine Gdbed. „Pfahl“
            und Anknüpfung an die Sippe von
            <hi rendition="#i #g">moenia</hi>,
            <hi rendition="#g #i">mūnīre</hi>,
            <hi rendition="#i #g">mūrus</hi>,
            <hi rendition="#g #i">mēta</hi>, (Fick I ³, 722 —
            nicht mehr I ⁴ —, und Osthoff Forsch. I, 83 ff., wo Vermengung
            der Sippen von <hi rendition="#i">ēminēre</hi> und
            <hi rendition="#i">mūrus</hi>) bestechend, vgl. die dort
            verzeichneten Worte für „Pfosten“ (also etwa „Anpfählung“; kaum
            nach Osthoff „Mittel oder Werkzeug, um daran befestigt,
            aufgerichtet zu sein“). Aber ein dem ai.
            <hi rendition="#i">minṓti</hi> „befestigt, erbaut“
            entsprechendes lat. Verbum gibt es nicht, würde zudem
            <hi rendition="#i">*minuere</hi> oder
            <hi rendition="#i">*mināre</hi> lauten, so daß man nur
            auf ein <hi rendition="#i">*adminuculum</hi> oder
            <hi rendition="#i">*admināculum</hi> käme.</p>
          <p><hi rendition="#b">admissārius</hi> „Zuchthengst“:
            <hi rendition="#i">admitto</hi>. Die vulg. und späte Form
            <hi rendition="#b #i">ēmissārius</hi> durch Volksetymologie
            (<hi rendition="#i">emissio</hi> <hi rendition="#i">seminis</hi>,
            Keller Volksetym. 49).</p>
          <p><hi rendition="#b">adoleo,</hi> <hi rendition="#i">-ēre</hi>
            „verbrenne (bes. Opfer)“, <hi rendition="#i #g">adolesco</hi>,
            <hi rendition="#i">-ere</hi> „auflodern (von Altären)“:
            zunächst zu <hi rendition="#i #b">altāre</hi> „Brandaltar“ (so
            schon Paul. Fest. 4 ThdP.), wohl auch u.
            <hi rendition="#g #i">uřetu</hi>, am wahrscheinlichsten
            „(ad)oleto“ (vgl. v. Planta I, 291 f., wo andere
            Etymologisierungsmöglichkeiten erwogen werden; umbr.
            <hi rendition="#i">u-</hi> — Ablaut? — ist nicht unbedenklich).
            Weiter sehr wahrscheinlich nach Johansson Z. f. dt. Phil.
            XXXI, 285 ff. (m. Lit.) zu ai. <hi rendition="#i">alātam</hi>
            „Feuerbrand, Kohle“, nschw. <hi rendition="#i">ala</hi>
            „lodern, flammen“ , aisl. <hi rendition="#i">ylr</hi> „Hitze“,
            <hi rendition="#i">ylja</hi> „wärmen“, vielleicht auch ai.
            <hi rendition="#i">úlmuka-m</hi> „Brand“; ob hierher
            auch die Sippe von <hi rendition="#i #g">alacer</hi> als
            „feurig“? — Die von Fick (vgl. Vaniček 28) mit
            <hi rendition="#i">adoleo</hi> verbundenen grm. Worte ags.
            <hi rendition="#i">ǣlan</hi> „brennen“
            <hi rendition="#i">in-</hi>, <hi rendition="#i">on-ǣlan</hi>
            „in Brand stecken“, aisl. <hi rendition="#i">eldr</hi>
            (gen. <hi rendition="#i">elds</hi>), ags.
            <hi rendition="#i">ǣled</hi>
            „Feuer, Brand“, die nach Sievers IF. IV, 339, Noreen Aisl.
            Gr³ § 123, Zupitza KZ. XXXV, 265 f. vielmehr grm.
            <hi rendition="#i">*ail-</hi> enthalten (cymr.
            <hi rendition="#i">aelwyd</hi>, corn.
            <hi rendition="#i">oiled</hi>, bret.
            <hi rendition="#i">oaled</hi> „Herd“ stammen aus dem Ags.)
            betrachtet Johansson a. a. O. als Verquickungen von
            <hi rendition="#i">*ail-</hi> <hi rendition="#i">(*aidh-l-)</hi>
            mit <hi rendition="#i">*alēto-</hi>. — Fernzuhalten ist
            ahd. <hi rendition="#i">elo</hi>, <hi rendition="#i">elawer</hi>
            „lohfarbig“ (s. Uhlenbeck PBrB. XXII, 536 f., Brugmann Grdr.
            II², I, 201), ai. <hi rendition="#i">aruṇa-ḥ</hi>,
            <hi rendition="#i">aruša-ḥ</hi> „feuer farben“
            (s. Uhlenbeck Ai. Wb. s. v.).</p>
          <p rendition="#et">Wz. <hi rendition="#i">*alē-</hi>;
            urlat. unbetontes <hi rendition="#i">-al-</hi> zu
            <hi rendition="#i">-ol-</hi> vor dunklen Vokalen,
            <hi rendition="#i">ē</hi> und Konsonanten wie in
            <hi rendition="#i">adolesco</hi> „wachse heran“:
            <hi rendition="#i">alo</hi>; trotz
            Thurneysen GGA. 1907, 800 leuchtet mir aber Beziehung
            der italischen Worte (unter Verzicht auf die angeführte
            Vergleichung der außeritalischen) auf
            <hi rendition="#i">alo</hi> „mache wachsen“ („das
            Feuer wachsen machen, es hoch bringen“) nicht ein. —
            Anknüpfung an <hi rendition="#i">olēre</hi> als
            „duften machen“ hat Thurneysen a. a. O. [gegen AflL.
            XIII, 13] selbst aufgegeben. — Ableitungen:
            <hi rendition="#i">Adolenda</hi>,
            <hi rendition="#i">adolēfactus</hi>.</p>
          <pb n="13" facs="#f0044"/><p><hi rendition="#b">adolesco,</hi>
            <hi rendition="#i">-ere</hi> „heranwachsen“: aus
            <hi rendition="#i">ad</hi> + <hi rendition="#i">alesco</hi>,
            zu lat. <hi rendition="#g #i">alo</hi>,
            <hi rendition="#i">indoles</hi>, <hi rendition="#i">suboles</hi>,
            <hi rendition="#i">prōles</hi>, wie <hi rendition="#i #g">ab-</hi>,
            <hi rendition="#i #g">in-</hi>,
            <hi rendition="#i #g">ex-olesco</hi> (Vaniček 21, Curtius 356).</p>
          <p><hi rendition="#b">ador,</hi> <hi rendition="#i">-ōris</hi>
            n. „eine Art Getreide, Spelt“: gr. ἀϑήρ „die
          Hachel an der Ähre, überhaupt Spitze“, ἀνϑέρις; „Hachel, Halm“
          (mit ν nach ἄνϑος „Blüte“?), ἀϑάρη „Speltgraupen“ (? s. Boisacq und
          Prellwitz s. v.), Curtius 251; dazu nach Fick I⁴, 351 lit.
          <hi rendition="#i">adýti</hi> „nähen, steppen“,
          <hi rendition="#i">adatà</hi> „Nähnadel“ (ob auch ab.
          <hi rendition="#i">ąda</hi> „Widerhaken, Haken an der Spindel“,
          <hi rendition="#i">ądica</hi> „ὄγκιος“, in den neuern
          slav. Sprachen „Fischangel, Zaum, Gebiß“? von Uhlenbeck PBrB.
          XXX, 268 und zweifelnd Lidén Arm. St. 7 a 1 dagegen als
          <hi rendition="#i">*u̯ondhā</hi> zu dt. <hi rendition="#i">winden</hi>
          gestellt, vgl. <hi rendition="#i">Angel</hi>:
          <hi rendition="#i">ancus</hi>); vgl. zur Bedeutung
          lat. <hi rendition="#i">acus</hi>, <hi rendition="#i">-eris</hi>
          „Spreu“: <hi rendition="#i">acus</hi>, <hi rendition="#i">-ūs</hi>
          „Nadel“.</p>
        <p rendition="#et">Lottners KZ. VII, 179 (Curtius a. a. O.
          und 240, Vaniček 11,
          Uhlenbeck PBrB. XXX, 262, aber s. auch Tijdschr. v. Ned. Taal-
          en Letterk. XXV, 254) Verbindung von <hi rendition="#i">ador</hi>
          mit got. <hi rendition="#i">atisks</hi> „Saatfeld“, ahd.
          <hi rendition="#i">aʒʒisk</hi> (nhd. dial.
          <hi rendition="#i">Esch</hi>) und weiter mit Wz.
          <hi rendition="#i">*ed</hi> „essen“
          ist farblos und im Vokalismus weniger natürlich.</p>
        <p><hi rendition="#b">adōria</hi> „δόξα, gloria, laus bellica“
          (volksetymologisch durch Anlehnung an
          <hi rendition="#i">adōreus</hi> „von Spelt“ auch
          <hi rendition="#i">adōrea</hi>): zu
          <hi rendition="#i">adōrāre</hi> (vgl.
          bes. Stolz IF. X, 74 f.; nicht von <hi rendition="#i">ador</hi>,
          Vaniček 11, Curtius 251).</p>
        <p><hi rendition="#b">adque:</hi> s. <hi rendition="#i">atque</hi>;
          <hi rendition="#g #i">adquī</hi> s.
          <hi rendition="#i">atqui</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">adquo</hi> „quoad“: vgl. o.
          <hi rendition="#g #i">adpúd</hi> „quoad“.</p>
        <p><hi rendition="#b">adveho:</hi> = u.
          <hi rendition="#g #i">ařveitu</hi> „advehito“, s.
          <hi rendition="#i">ad</hi> und <hi rendition="#i">veho</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">advenio:</hi> ahd.
          <hi rendition="#i">aʒqueman</hi> „ankommen“, s.
          <hi rendition="#i">ad</hi> und <hi rendition="#i">venio</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">adūlo,</hi> <hi rendition="#i">-āre</hi>
          (<hi rendition="#i">adūlor</hi>, <hi rendition="#i">-ārī</hi>)
          „anwedeln; schmeicheln“ (vgl. zur
          Bed. gr. σαίνω, προδδαίνω „wedeln, schmeicheln“, Niedermann
          I. A. XVIII, 74): wohl mit Ablaut (vgl. J. Schmidt Pl. 204) zu ai.
          <hi rendition="#i">vãla-ḥ</hi> „Schweifhaar, Schweif, Haarsieb“,
          <hi rendition="#i">văra-ḥ</hi> ds., lit.
          <hi rendition="#i">valaĩ</hi>
          „Schweif haar des Pferdes“. Aber aisl. <hi rendition="#i">vēl</hi>,
          <hi rendition="#i">vēle</hi> „Vogelschwanz“ nicht
          nach Bugge KZ. XX, 30 f. mit <hi rendition="#i">ē</hi> aus
          <choice><sic>urg</sic><corr>urg.</corr></choice> ē², älter
          <hi rendition="#i">ēi</hi> hierher, sondern
          nach Falk und Sievers PBrB. XVI, 244 aus
          <hi rendition="#i">*weþlō</hi>; auch ahd.
          <hi rendition="#i">wāla</hi> „Wedel, Fächer“ wohl mit
          <hi rendition="#i">l</hi> aus <hi rendition="#i">ðl</hi>,
          vgl. ahd. <hi rendition="#i">wedil</hi>, nhd.
          <hi rendition="#i">Wedel</hi>.</p>
        <p rendition="#et">Weitere Beziehungen sind ganz unsicher;
          Vaniček 270, Curtius 359 denken an Wz.
          <hi rendition="#i">*u̯el</hi> „drehen, wenden“, s.
          <hi rendition="#i">volvo</hi>; der Anknüpfung an Wz.
          <hi rendition="#i">*u̯ē</hi> „wehen“, s.
          <hi rendition="#i">ventus</hi> und vgl. nhd.
          <hi rendition="#i">Wedel</hi>, wäre der in dieser Wz.
          sonst nicht belegte Ablaut <hi rendition="#i">ū-</hi> ungünstig.</p>
        <p><hi rendition="#b">adulter</hi> „Ehebrecher“: nach Bréal
          Msl. IV, 82 (vgl. auch Birt
          AflL. XV, 163) Rückbildung aus <hi rendition="#i">adulterāre</hi>;
          dieses aber nicht als „fälschen, verderben, z. B. gemmas,
          dann matronas“ aus <hi rendition="#i">ad</hi> +
          <hi rendition="#i">alterāre</hi> „fälschen, verderben“,
          sondern „<hi rendition="#i">adulter</hi> <hi rendition="#i">et</hi>
          <hi rendition="#i">adultera</hi> <hi rendition="#i">dicuntur</hi>,
          <hi rendition="#i">quod</hi> <hi rendition="#i">et</hi>
          <hi rendition="#i">ille</hi> <hi rendition="#i">ad</hi>
          <hi rendition="#i">alteram</hi> <hi rendition="#i">et</hi>
          <hi rendition="#i">haec</hi> <hi rendition="#i">ad</hi>
          <hi rendition="#i">alterum</hi> <hi rendition="#i">se</hi>
          <hi rendition="#i">conferunt</hi>“ Paul.
          Fest. 16 ThdP. (ebenso Vaniček 28 unter Verweis auf ai.
          <hi rendition="#i">anya-ga-ḥ</hi> „Ehebrecher“,
          Brugmann KG. 291); <hi rendition="#i">adulterāre</hi>
          hiermit auf Grund von <hi rendition="#i">ad</hi>
          <hi rendition="#i">alterum</hi> <hi rendition="#i">(se</hi>
          <hi rendition="#i">convertere</hi>, <hi rendition="#i">se</hi>
          <hi rendition="#i">conferre)</hi> gebildet.</p>
        <p><hi rendition="#b">advocātus:</hi> = o.
          <hi rendition="#i #g">akkatus</hi> (synk. aus
          <hi rendition="#i">*advokatus</hi>) „advocati“
          (Skutsch BB. XXIII, 101; nicht ausschlaggebend dagegen Brugmann
          IF. XVIII, 532; s. auch Buck Gramm. 68), s.
          <hi rendition="#i">ad</hi> und <hi rendition="#i">voco</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">Aecetia</hi> „Aequitia als Gottheit“
          auf einer im Gebiet der Volsker gefundenen Schale:
          wohl <hi rendition="#i">Aequitia</hi>, s. bes. Brugmann
          Ber. d. sächs. Ges. 1897, 146.</p>
        <pb n="14" facs="#f0045"/><p><hi rendition="#b">aedes</hi>
          und <hi rendition="#i">aedis</hi>, <hi rendition="#i">-is</hi>
          „Gemach, Zimmer; pl. Gebäude; besonders
          Gebäude zu gottesdienstlichem Zwecke, Tempel“, wohl urspr. „der
          häusliche Herd“: gr. αἴϑω „brenne“, αἰ&#785;ϑος; „Brand, Feuer“,
          αἴϑουσα „Halle im Haus“, αἴϑων, αἰ&#785;ϑοψ „feurig, funkelndr“,
          ἰϑαρός „rein, heiter“ („leuchtend, funkelnd“),
          ἰϑαίνεσϑαι⸱
          ϑερμαίνεσϑαι Hes., ai. <hi rendition="#i">ḗdhaḥ</hi> n.
          „Brennholz“, <hi rendition="#i">inddhḗ</hi>
          „entzündet, entflammt“, <hi rendition="#i">idhmá-ḥ</hi>
          „Brennholz“, ahd. <hi rendition="#i">eit</hi>,
          ags. <hi rendition="#i">ād</hi> „Scheiterhaufen“, ahd.
          <hi rendition="#i">ëssa</hi> „Esse“
          (<hi rendition="#i">*idhsā</hi>), mir. <hi rendition="#i">āed</hi>
          „Feuer“ (Curtius 250), cymr. <hi rendition="#i">aidd</hi>
          „Eifer, Hitze“, bret. <hi rendition="#i">oaz</hi> „jalousie“,
          gall. <hi rendition="#i">Aedui</hi>, cymr.
          <hi rendition="#i">ennyn</hi>, <hi rendition="#i">ynnyn</hi>
          „entzünden, anzünden“ (Fick II⁴, 45), av.
          <hi rendition="#i">aēsma-</hi> „Brennholz“ (Justi Hdb.,
          Fröhde BB. V, 273, Bartholomae IF. IV, 124), aisl.
          <hi rendition="#i">eisa</hi> (<hi rendition="#i">*aidhsā</hi>)
          „glühende Asche“ (J. Schmidt PI. 379), agrm.
          <hi rendition="#i">Aistomōdius</hi>, ahd.
          <hi rendition="#i">gan-eista</hi> „Feuerfunke“ (v.
          Grienberger PBrB. XVIII, 397; freilich bleiben betreffs
          des ersten Wortteiles von <hi rendition="#i">gan-eista</hi>
          — s. auch unter <hi rendition="#i">niteo</hi> —
          Schwierigkeiten, s. Johansson IF. XIX, 136) aus
          <hi rendition="#i">*aidhs-to-</hi>, wie nach
          Fröhde BB. XVII, 312, s. auch V, 273, auch lat.
          <hi rendition="#i #b">aestās</hi>,
          <hi rendition="#i">-ātis</hi>
          „warme Jahreszeit, Sommer“, <hi rendition="#b #i">aestus</hi>,
          <hi rendition="#i">-ūs</hi> „Hitze, durch Hitze bewirkte Wallung“,
          <hi rendition="#b #i">aestuāre</hi> „infolge Hitze wallen,
          brausen<choice><sic></sic><corr>“</corr></choice>
          (: nl. <hi rendition="#i">eest</hi> „Darre“),
          und nach Johansson a. a. O. auch čech.
          <hi rendition="#i">níestěja</hi> „Herd, Ofen“
          (mit <hi rendition="#i">n</hi>-Vorschlag),
          slov. <hi rendition="#i">isteja</hi>,
          <hi rendition="#i">istje</hi>, <hi rendition="#i">steja</hi>
          (<hi rendition="#i">*idhsto-</hi>) „Ofenmündung“, ai.
          <hi rendition="#i">iṣṭakā</hi> „gebrannter Ziegel“, av.
          <hi rendition="#i">ištya-</hi> n. „Ziegel, Backstein“. Aus
          lat. <hi rendition="#i #b">aedīlis</hi> (sicher Ableitung
          von <hi rendition="#i">aedes</hi>, obgleich
          die sachliche Beziehung noch unklar ist, s. Kubitschek bei
          Pauly-Wissowa I², 448) stammt o. <hi rendition="#g #i">aídil</hi>
          (v. Planta I, 224): echt o. Lautgebung in
          <hi rendition="#g #i">Aíífineís</hi> (lat.
          <hi rendition="#i">Aedinius</hi>) u. ä. (Zimmermann
          BB. XXIII, 261), sowie im Namen der Äquerstadt
          <hi rendition="#i">Aefula</hi>. Als
          Fremdwort aus dem Germ. hierher spätlat. (seit dem 4. Jhdt.)
          <hi rendition="#i">esca</hi> (span. <hi rendition="#i">yesca</hi>)
          in der Bedeutung „Feuerschwamm, Zunder“ (Gundermann Z. f. dt.
          Wortf. VIII, 116 ff.). — Die Heranziehung von
          <hi rendition="#b #i">Idus</hi>, angeblich „die hellen Nächte“,
          ist wegen <hi rendition="#i">ī</hi> schwierig, s. d. —
          Weitere Wz.-Analyse versucht Prellwitz BB. XXIII, 65 f.
          (s. auch <hi rendition="#i">āter</hi>).</p>
        <p><hi rendition="#b">aeditumus,</hi>
          <hi rendition="#i">aeditimus</hi> „zur aedes gehörig,
          qui aedibus praeest, Tempelaufseher“: von
          <hi rendition="#i">aedes</hi> gebildet, vgl.
          <hi rendition="#i">finitumus</hi>,
          <hi rendition="#i">maritumus</hi>;
          <hi rendition="#i">aedituus</hi> beruht auf Anlehnung an
          <hi rendition="#i">tueor</hi> (Skutsch Forsch. I, 22,
          Lindsay-Nohl 465, Stolz HG. I, 420, Sommer IF. XI, 213 f.).</p>
        <p><hi rendition="#b">aeger,</hi> <hi rendition="#i">aegra</hi>,
          <hi rendition="#i">-um</hi> „verstimmt, unwohl, krank“: lett.
          <hi rendition="#i">īgstu</hi>, <hi rendition="#i">īgt</hi>
          „innerlichen Schmerz haben, verdrießlich, mürrisch sein“,
          <hi rendition="#i">īgnēt</hi> „einen Ekel haben“,
          <hi rendition="#i">īgnis</hi> „mürrischer, verdrießlicher Mensch“
          (Fick KZ. XIX, 259), nasaliert aisl. <hi rendition="#i">ekke</hi>,
          ags. <hi rendition="#i">inca</hi> „Schmerz“ (sehr
          zweifelhaft, s. Holthausen IF. XVII, 295), ab.
          <hi rendition="#i">jęza</hi>, <hi rendition="#i">jędza</hi>
          <hi rendition="#i">(*ingā́)</hi> „Krankheit“, nslov.
          <hi rendition="#i">jeza</hi> „Zorn“, poln.
          <hi rendition="#i">jędza</hi> „furia“ (Vaniček 39,
          Fick I³, 507, Zupitza Gutt. 161; aber fernzuhalten ist nhd.
          <hi rendition="#i">Ekel</hi>, s. Schröder PBrB. XXIX, 559,
          und ags. <hi rendition="#i">ācol</hi> „bestürzt, erregt,
          erschreckt“, s. Wiedemann BB. XXVIII, 49); vielleicht auch
          russ. <hi rendition="#i">bába</hi> <hi rendition="#i">jagá</hi>
          „alte Hexe“, wenn urspr. „Graus, Abscheu“
          (<hi rendition="#i">*oigā</hi> oder <hi rendition="#i">*ingā</hi>;
          Brugmann Ber. d. sächs. Ges. 1897, 37 f.).</p>
        <p rendition="#et">Nicht hierher gr. αἰ&#785;σχος „Schande“,
          got. <hi rendition="#i">aiwiski</hi> ds. (Brugmann a. a. O. 31,
          37 f.; s. auch Uhlenbeck PBrB. XXX, 258)
          und gr. οἰ&#785;κτος „Mitleid“, οἰκτρός „beklagenswert“,
          vgl. Lidén Stud. z. ai. und vgl. Sprachgesch. 69 ff.
          (Lit.!), der wenig überzeugend
          <pb n="15" facs="#f0046"/>unter Annahme einer Wz.
          <hi rendition="#i">*ai̯eg-</hi> auch ai.
          <hi rendition="#i">yákšma-ḥ</hi> „Krankheit, bes. Auszehrung“
          anreihen möchte, wozu gr. ἑκτικός „schwindsüchtig“ (Prellwitz
          Wb. s. v.) und vielleicht av. <hi rendition="#i">yaska-</hi>
          m. „Krankheit“ als <hi rendition="#i">*yak-ska-</hi>
          (Bartholomae Airan. Wb. 1269). —
          Alb. <hi rendition="#i">iδεrim</hi> „Bitterkeit, Zorn,
          Trauer, Ärger“ (G. Meyer Alb. Wb. 157) zeigt abweichenden
          Guttural. — Weitergehende Wz.-Analysen bei Wiedemann a. a. O.</p>
        <p><hi rendition="#b">aemidus,</hi> „tumidus, πεφυσημένος“
          (Paul. Fest. 18 ThdP., Glossen): vielleicht nach Fick KZ.
          XXI, 5, Bugge Jbb. f. Phil. CV, 91 mit Ablaut
          <hi rendition="#i">ai</hi> : <hi rendition="#i">oi</hi>
          als <hi rendition="#i">*aidmo-</hi> oder
          <hi rendition="#i">*aidsmo-do-</hi> zu Wz.
          <hi rendition="#i">*oid-</hi>
          „schwellen“ in gr. οἰδάω „schwelle“, οἰ&#785;δος „Geschwulst“,
          arm. <hi rendition="#i">aitumn</hi> „Geschwulst“,
          <hi rendition="#i">aitnum</hi> „ich schwelle“, ab.
          <hi rendition="#i">jadro</hi> „sinus, velum“ (über
          letzteres anders Brugmann IF. XVIII, 436, Grdr. II², I, 330,
          Meillet Et. 408); hierzu wohl auch ahd. <hi rendition="#i">eiʒ</hi>,
          nhd. dial. <hi rendition="#i">Eis</hi> „Eiterbeule, Geschwür“
          und die Bezeichnung deren giftigen Inhalts ahd.
          <hi rendition="#i">eitar</hi>, ags. <hi rendition="#i">āttor</hi>,
          aisl. <hi rendition="#i">eitr</hi> „Eiter“ und ähnlich lett.
          <hi rendition="#i">idra</hi> „das faule Mark eines Baumes“,
          <hi rendition="#i">idrůt</hi> „einen faulen Kern bekommen“
          (um derentwillen Bezzenberger BB. XXVII, 172 abweichend die
          grm. und balt.-sl. Worte als eigene Sippe mit dem Begriffe
          des krankhaften Einschlusses zusammenfaßt, der aber aus
          Geschwulst spezialisiert sein kann, s. auch Binz Z. f. dt.
          Phil. XXXVIII, 369 ff.), ab. <hi rendition="#i">jadъ</hi> „Gift“
          (freilich auch anderer Deutungen fähig) und ohne den Beigeschmack
          des krankhaften russ. <hi rendition="#i">jadro</hi> „Fruchtkern“,
          isl. <hi rendition="#i">eitill</hi> „Einschluß in einem Steine“,
          norw. <hi rendition="#i">eitel</hi> „ds., Drüse, Knoten, Knospe“
          und (??) ags. <hi rendition="#i">āte</hi>, engl.
          <hi rendition="#i">oat</hi> „Hafer“ (als „Korn“;
          Binz a. a. O. nach Skeat).</p>
        <p>Abweichend Fröhde BB. V, 273: als urspr. „entzündet“ (von der
          Haut) zu Wz. <hi rendition="#i">*aidh-</hi> in
          <hi rendition="#g #i">aedes</hi>,
          <hi rendition="#g #i">aestus</hi>, av.
          <hi rendition="#i">aēsma-</hi> „Brennholz“. —
          Die ursprüngliche Bedeutungsnuance ist mangels literarischer Belege
          nicht erkennbar.</p>
        <p><hi rendition="#b">aemulus</hi> „nacheifernd, Nebenbuhler“,
          <hi rendition="#i #b">aemulor</hi> „suche gleichzukommen“:
          zu <hi rendition="#b #i">imitor</hi> „komme gleich, ahme nach“,
          <hi rendition="#b #i">imāgo</hi>
          „Ebenbild“ (Corssen I², 374). Sichere außerlateinische
          Anknüpfungen fehlen: got. <hi rendition="#i">ibns</hi>,
          aisl. <hi rendition="#i">jafn</hi>, ags.
          <hi rendition="#i">efen</hi>, as. ahd.
          <hi rendition="#i">eban</hi> „eben“
          (Johansson PBrB. XV, 229 f., Uhlenbeck ibd. XXVI, 294) enthalten
          wegen ags. <hi rendition="#i">e</hi> ein idg.
          <hi rendition="#i">e</hi>, nicht <hi rendition="#i">i</hi>
          (Trautmann Germ. Lautges. 65; s. auch Wiedemann BB.
          XXVIII, 73 f.); ai. <hi rendition="#i">yamá-ḥ</hi>
          „gepaart, Zwilling“, av. <hi rendition="#i">yə&#772;ma-</hi>
          ds., lett. <hi rendition="#i">jumis</hi> „Doppelfrucht“,
          mir. <hi rendition="#i">emuin</hi> „Zwillinge“
          (Fick I⁴, 523, Thurneysen KZ. XXXII, 566) haben die Bed.
          „Zwilling“ doch kaum aus „gleich, ähnlich“ entwickelt. Ganz unsicher
          auch Stokes Rev. celt. XXVII, 90: zu dem in air.
          <hi rendition="#i">im-tha</hi>, <hi rendition="#i">-that</hi> „so
          is, so are“, neg. <hi rendition="#i">nīm-tha</hi>,
          <hi rendition="#i">-that</hi> vorliegenden
          <hi rendition="#i">im-</hi> (<hi rendition="#i">im</hi> eher =
          ἀμφί? oder ist von dem auch häufigern negativen
          <hi rendition="#i">nīmtha</hi> auszugehen, s. Loth Rev. celt.
          XVIII, 64?).</p>
        <p>In der Bed. nicht ansprechend Scheftelowitz BB. XXIX, 46:
          zu arm. <hi rendition="#i">imanam</hi> „vermuten, denken“,
          <hi rendition="#i">imast</hi> „Vermutung, Meinung“
          („Einbildung“? „imaginär“?). — Unannehmbar geht Fay Am.
          Journ. Phil. XXV, 170 ff. auf Grund von Liv. I, 18, 2
          <hi rendition="#i">aemulantes</hi> <hi rendition="#i">studia</hi>
          „pursuing their studies“ und der Glossen
          <hi rendition="#i">imitantur</hi> „secuntur“,
          <hi rendition="#i">a(e)mitatores</hi> „adsectatores“
          von der Bed. „folgen, verfolgen“ aus
          und bezieht es sammt <hi rendition="#i">imito(r)</hi>
          und <hi rendition="#i">imāgo</hi> auf die unter
          <hi rendition="#i">aerusco</hi> besprochene Wz.
          <hi rendition="#i">*ais-</hi> „wünschen“ (auch in gr.
          ἵμερος „Sehnsucht“),
          <pb n="16" facs="#f0047"/>die ursprünglich etwa
          „nachjagen, haschen, fassen“ bedeutet habe.
          Aber dafür sind gr. αἵμονα ϑήρης, von Fay als
          ϑηρητη&#785;ρα erklärt
          (aber s. Prellwitz ² s. v.), αἱμίλος „schmeichelnd“
          (als „captivating“; aber auch aus der Bed. „bittend“ gewinnbar)
          keine verläßlichen Stützen, und
          <hi rendition="#i">ĭmito(r)</hi>, <hi rendition="#i">*ĭmātur</hi>
          gestatten keine Gdf. <hi rendition="#i">*ism-</hi>. Auch
          <hi rendition="#i">aerumna</hi> und
          <hi rendition="#i">aerumnula</hi> (letzteres zeige ein
          Bedeutungsverhältnis wie <hi rendition="#i">capio</hi>:
          nhd. <hi rendition="#i">heben</hi>), sowie
          <hi rendition="#i">īra</hi> bleiben fern.</p>
        <p><hi rendition="#b">aēneus,</hi> <hi rendition="#i">ahēneus</hi>
          „von Erz“: s. <hi rendition="#g #i">aes</hi>.</p>
        <p><hi rendition="#b">aeqnor,</hi> <hi rendition="#i">-ŏris</hi>
          „Ebene“, poet. „Meer“: s. <hi rendition="#g #i">aequus</hi>;
          zur Bed. vgl. vielleicht lit. <hi rendition="#i">aiksztė</hi>
          „ebene Fläche, Horizontale“, <hi rendition="#i">aiksztus</hi>
          „eben, weit, geräumig“ (Bezzenberger BB. XXVI, 166 f. zweifelnd).</p>
        <p><hi rendition="#b">aequus</hi> „eben“; übertragen:
          „geeignet, passend“; auch „propitius, benignus“ (vgl.
          nhd. ein ebener Mensch); „gleich, ähnlich“:
          vgl. außer dem unter <hi rendition="#g #i">aequor</hi> genannten
          vielleicht lit. <hi rendition="#i">ikì</hi>,
          <hi rendition="#i">ìk</hi> „bis“, lett. apr.
          <hi rendition="#i">ik</hi> verallgemeinerndes Präfix
          (z. B. lett. <hi rendition="#i">ikdënas</hi> „täglich“),
          apr. <hi rendition="#i">ickai</hi>, <hi rendition="#i">ikai</hi>
          (<hi rendition="#i">ik</hi> + <hi rendition="#i">kai</hi>)
          „wann, ob“ (Bezzenberger BB. XXVI,
          166 f.; vgl. zur Bed. lett. <hi rendition="#i">līdʃ</hi>,
          nordlit. <hi rendition="#i">lýg</hi> „bis“:
          <hi rendition="#i">lýgus</hi> „gleich“).</p>
        <p rendition="#et">Fernzuhalten ist ahd. usw.
          <hi rendition="#i">ēwa</hi> „Gesetz, Ehe“ (vgl. neuerdings
          z. B. Zupitza Gutt. 74, Meringer IF. XVIII, 295 gegen Noreen
          Ltl. 179, Kluge ⁶ 88 f.; zu ai. <hi rendition="#i">ḗva-ḥ</hi>
          „Lauf, Gang, Sitte“); ai.
          <hi rendition="#i">ēha-ḥ</hi> „ein, ein und derselbe“
          (Vaniček 35; Thurneysen Thes.),
          das viel wahrscheinlicher mit idg. <hi rendition="#i">*oi-</hi>
          zu <hi rendition="#i">ūnus</hi>; wegen -σ-
          (nicht -σσ-, -ττ-) auch gr. αἰ&#785;σα „der gebührende Teil, Gebühr“,
          ἐν καρὸς αἴσῃ „in Gleichheit des Todes“, das vielmehr aus
          <hi rendition="#i">*aiti̯a</hi>, s. Bezzenberger BB. IV,
          332 ff., Brugmann Gr. Gr. ³ 101 (vgl. auch
          <hi rendition="#i">ūtor</hi>).</p>
        <p><hi rendition="#b">aera,</hi> <hi rendition="#i">ēra</hi>
          „gegebene Zahl, Posten einer Rechnung; Zeitraum,
          von dem man in einer Rechnung ausgeht“: nach Kubitschek
          (Pauli-Wissowa I², 611 ff.) ursprünglich Pl. von
          <hi rendition="#g #i">aes</hi> mit Geschlechts- und
          Deklinationswandel.</p>
        <p><hi rendition="#b">aero,</hi> <hi rendition="#i">-ōnis</hi>,
          <hi rendition="#i">ēro</hi> „ein aus Binsen geflochtener
          Tragkorb für Sand“, s. d. f.</p>
        <p><hi rendition="#b">aerumna</hi> „Plackerei, Mühseligkeit“,
          <hi rendition="#b #i">aerumnula</hi> „gabelförmiges
          Tragreff, Ranzen“: die sinnliche Bedeutung von
          <hi rendition="#i">aerumnula</hi>, das von
          <hi rendition="#i">aerumna</hi> nicht zu trennen ist
          (vgl. zur Bed. engl. <hi rendition="#i">cumber</hi>
          „beschweren, überladen“: dt. <hi rendition="#i">Kummer</hi>),
          macht Brugmanns IF. XII, 401 Erklärung aus
          <hi rendition="#i">*ad-jerumna</hi> und Verbindung mit ai.
          <hi rendition="#i">ā-yás-yati</hi> „strengt an, ermüdet,
          quält, peinigt“ (s. auch unter <hi rendition="#g #i">pejero</hi>)
          unwahrscheinlich; ebenso Fröhdes BB. VII, 325, XIV, 99 (zweifelnd)
          Verbindung mit (gr. αἰᾱνός „schmerzlich, traurig“ — s. aber unter
          <hi rendition="#i">saevus</hi> — und:) lit.
          <hi rendition="#i">aisùs</hi> „bitter, traurig“.</p>
        <p rendition="#et">Der sinnlichen Grundbedeutung genügt
          besser die vielleicht zutreffende Erklärung bei Paul.
          Fest. 18 ThdP.: „<hi rendition="#i">Aerumnulas</hi>
          <hi rendition="#i">Plautus</hi> <hi rendition="#i">refert</hi>
          <hi rendition="#i">furcillas</hi>, <hi rendition="#i">quibus</hi>
          <hi rendition="#i">religatas</hi> <hi rendition="#i">sarcinas</hi>
          <hi rendition="#i">viatores</hi>
          <choice><sic>gere- bant</sic><corr>gerebant</corr></choice> …
          <hi rendition="#i">Itaque</hi> <hi rendition="#i">aerumnae</hi>
          <hi rendition="#i">labores</hi> <hi rendition="#i">onerosos</hi>
          <hi rendition="#i">significant</hi>; <hi rendition="#i">sive</hi>
          <hi rendition="#i">a</hi> <hi rendition="#i">graeco</hi>
          <hi rendition="#i">sermone</hi> <hi rendition="#i">deducuntur</hi>.
          <hi rendition="#i">Nam</hi> αἴρειν <hi rendition="#i">graece</hi>,
          <hi rendition="#i">latine</hi> <hi rendition="#i">tollere</hi>
          <hi rendition="#i">dicitur</hi>“; ebenso Keller
          Volksetym. 277 f.: <hi rendition="#i">aerumna</hi> aus
          αἰρομένη; auch <hi rendition="#g #i">aero</hi> „Tragkorb“
          aus αἴρων (letzteres auch nach Saalfeld); Urverwandtschaft mit
          αἴρω, ἀείρω (Fick II³, 231; Diphthong unursprünglich! s. Brugmann
          Gr. Gr.³ 299, De Witt Class. Phil. III, 31 f.) ist unmöglich. —
          Zimmermanns KZ. XXXIX, 606 Deutung von
          <hi rendition="#i">aerūm(i)na</hi> als eines zum
          <pb n="17" facs="#f0048"/>fem. sg. umempfundenen pl.
          eines <hi rendition="#i">*aerumen</hi>
          (: <hi rendition="#i">aes</hi>) „ehernes Gerät,
        hier Tragreff“ ist sachlich ganz unwahrscheinlich.</p>
      <p><hi rendition="#b">aerusco,</hi> <hi rendition="#i">-āre</hi>
        „bitten“: unsicherer Herkunft. Fick BB. XVI,
        170 f., Wb. I⁴, 347 sucht Anknüpfung an ai.
        <hi rendition="#i">ēšá-ḥ</hi> „Wunsch, Wahl“,
        <hi rendition="#i">iccháti</hi> „sucht, wünscht“ = av.
        <hi rendition="#i">išaiti</hi> ds. (<hi rendition="#i">*is-sk̑ō</hi>),
        ai. <hi rendition="#i">anu-išáti</hi> „sucht auf“,
        <hi rendition="#i">ḗšati</hi> „sucht“; av.
        <hi rendition="#i">išaiti</hi> ds., ab. <hi rendition="#i">iskati</hi>,
        lit. j<hi rendition="#i">ëszkóti</hi> „suchen“
        (ob aus dem Grm.? Nicht nach Bezzenberger BB. XXIII, 294 a 2
        zu gr. ἰχανα&#785;ν⸱
        ἐπιϑυμει&#785;ν usw. Hes., ἰχνεύειν „spüren, aufsuchen“,
        ἴχνιον „Fußspur“, über welche Worte andere Auffassungen bei
        Bartholomae Airan. Wb. 1730 s. v. <hi rendition="#i">haēz-</hi>
        „spürend umhergehn“, Brugmann IF. XVI, 498, Prellwitz Wb. ² s. vv.,
        und ahd. <hi rendition="#i">jagōn</hi> „jagen“, worüber unter
        <hi rendition="#i">jacio</hi>), ahd. <hi rendition="#i">eiscōn</hi>,
        ags. <hi rendition="#i">āscian</hi>, <hi rendition="#i">āxian</hi>,
        nhd. <hi rendition="#i">heischen</hi>, arm.
        <hi rendition="#i">aic̣</hi> (<hi rendition="#i">*ais-skā</hi>)
        „Untersuchung“, wozu nach Bugge KZ. III, 40 vielleicht u.
        <hi rendition="#i">eiscurent</hi> „arcessierint<choice><sic></sic><corr>“</corr></choice>
        (dann wohl als <hi rendition="#i">ehiscurent</hi>
        „ex-poposcerint“ aufzufassen, s. v. Planta I, 143, 150).</p>
      <p rendition="#et">Die von Sommer Gr. Lautstud. 29 f.
        vorgeschlagene Anreihung von ai.
        <hi rendition="#i">išaṇyáti</hi> „treibt an“ usw., s.
        <hi rendition="#i">īra</hi>, ist mit der Bed. kaum
        vereinbar. — Auch o. <hi rendition="#g #i">aisusis</hi>
        usw. bleibt ferne, s. unter <hi rendition="#i">aestumo</hi>.
        — S. noch <hi rendition="#i">quaero</hi>.</p>
      <p rendition="#et">Doch findet dabei die Stammbildung
        von <hi rendition="#i">aerusco</hi> (wäre
        <hi rendition="#i">*aisoskā-i̯ō</hi>) keine befriedigende
        Erklärung. Paul. Fest. 18 ThdP. (s. auch
        C. Gl. L. VI, 36) erklärt <hi rendition="#i">aeruscare</hi>
        als <hi rendition="#i">aera</hi> <hi rendition="#i">undique</hi>,
        <hi rendition="#i">id</hi> <hi rendition="#i">est</hi>
        <hi rendition="#i">pecunias</hi> <hi rendition="#i">colligere</hi>,
        so daß <hi rendition="#i">aerūgo</hi>, <hi rendition="#i">aerūca</hi>
        zunächst in Vergleich käme.</p>
      <p><hi rendition="#b">aes,</hi> <hi rendition="#i">aeris</hi> „Erz“:
        Stamm <hi rendition="#i">*a[i̯]es-</hi> (s. zum Lautl. Brugmann
        Grdr. II², I, 519 a 1) = got. <hi rendition="#i">aiz</hi>
        (gen. <hi rendition="#i">aizis</hi>), aisl.
        <hi rendition="#i">eir</hi>, ags. <hi rendition="#i">ār</hi>,
        ahd. <hi rendition="#i">ēr</hi> „Erz“
        (urg. <hi rendition="#i">*aiz</hi> aus <hi rendition="#i">*ai̯iz-</hi>),
        ai. <hi rendition="#i">áyaḥ</hi> n. „Erz, Eisen“, av.
        <hi rendition="#i">ayah-</hi>; <hi rendition="#b #i">aēnus</hi>
        „ehern“ = u. <hi rendition="#i">ahesnes</hi> „aenis“
        (Gdf. <hi rendition="#i">*ai̯es-no-</hi>),
        <hi rendition="#i">aēneus</hi>, vgl. av.
        <hi rendition="#i">ayanhaēna-</hi> „metallen, eisern“,
        ags. <hi rendition="#i">ǣren</hi>, as. ahd.
        <hi rendition="#i">ērīn</hi>, nhd. <hi rendition="#i">ēren</hi>
        (<hi rendition="#i">ehern</hi>, Vaniček 20).
        <hi rendition="#b #i">aerugo</hi> „Rost“,
        <hi rendition="#b #i">aerūmentum</hi> „χάλκωμα,
        χάλκός“; s. auch <hi rendition="#g #i">aerusco</hi>.</p>
      <p rendition="#et">Hierher wohl auch der kelt. und (aus dem
        Kelt. entlehnte?) grm. Eisenname: gall.
        <hi rendition="#i">Isarno-dori</hi> „ferrei ostii“,
        air. <hi rendition="#i">iarn</hi> (daraus aisl.
        <hi rendition="#i">jarn</hi> nach Thurneysen KR. 36;
        unwahrscheinlich Noreen Ark. f. n. fil. IV, 110),
        cymr. <hi rendition="#i">haiarn</hi>, corn.
        <hi rendition="#i">hoern</hi>, abret.
        <hi rendition="#i">hoiarn</hi>, m.-nbret.
        <hi rendition="#i">houarn</hi>, als erstes Zusammensetzungsglied
        corn. bret. <hi rendition="#i">iarn-</hi>; ahd.
        <hi rendition="#i">īsan</hi>, ags. <hi rendition="#i">īren</hi>;
        ndl. <hi rendition="#i">ijser</hi>, mhd.
        <hi rendition="#i">īser</hi> got.
        <hi rendition="#i">eisarn</hi>, ags. <hi rendition="#i">īsern</hi>,
        aisl. ahd. <hi rendition="#i">īsarn</hi> (Fick II ⁴, 25; echt grm.
      nach Johansson BB. XVIII, 17, Wadstein IF. V, 9). Prellwitz BB.
      XXIII, 67 f. vermutet in <hi rendition="#i">aes</hi>
      eine Wurzel <hi rendition="#i">*ai̯-</hi> „glänzen“, wovon
      <hi rendition="#i">*ai̯-dh-</hi> in <hi rendition="#i">aedes</hi>
      eine Erweiterung sei.</p>
    <p><hi rendition="#b">aesculus</hi> „Bergeiche“: vgl. gr.
      αἰγίλωψ „Eichenart“, κράτ-αιγος,
      κρατ-αιγών „unbestimmte Baumart” (auch αἴγειρος, oder nach Fick
      BB. XXX, 273 αἴγιρος, „Schwarzpappel“?), ags.
      <hi rendition="#i">āk</hi>, aisl. <hi rendition="#i">eik</hi>, ahd.
      <hi rendition="#i">eih</hi>, nhd. <hi rendition="#i">Eiche</hi>
      (Schrader KZ. XXX, 461, Hirt IF. I, 482, Johansson
      BB. XVIII, 14; aber gr. αἰγανέη „Lanze“, angeblich „aus
      Eichenholz“, αἰγίς „der «Eichenschild» des «Eichgottes»“
      sind nach Thumb IF. XIV, 345 fernzuhalten).</p>
    <p rendition="#et">Die ganze Verbindung kann wegen der
      noch nicht geklärten Stammbildung (die Endung nach
      <hi rendition="#i">populus</hi>, <hi rendition="#i">ebulus</hi>?
      <hi rendition="#i">*aigs-</hi> über <hi rendition="#i">*aiks-</hi>
      zu <hi rendition="#i">aisk-</hi>, vgl. <hi rendition="#i">viscum</hi>:
      ἰξός u. dgl.?) nicht als gesichert
      gelten; doch scheint sie mir der Ableitung Thurneysens Thes.
      <pb n="18" facs="#f0049"/>„fortasse ab aere propter ligni
      duritiem nomen accepit“ sicher vorzuziehen. — Ein lit.
      <hi rendition="#i">eskulus</hi> „Buche“ gibt es nicht, s. Leskien
      IF. XIII, 279. — Lat. <hi rendition="#i">īlex</hi> ist nicht
      als <hi rendition="#i">*ī̆g-slex</hi> anreihbar, s. d.</p>
    <p><hi rendition="#b">aestas,</hi> <hi rendition="#i">-ātis</hi>
      „warme Jahreszeit, Sommer“, <hi rendition="#b #i">aestus</hi>,
      <hi rendition="#i">-ūs</hi> „Hitze und dadurch erzeugte Wallung“,
      aus <hi rendition="#i">*aidh-s-t-</hi>, s.
      <hi rendition="#g #i">aedes</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">aestumo,</hi> <hi rendition="#b">aestimo,</hi>
      <hi rendition="#i">-āre</hi> „abschätzen, taxieren, den Wert einer
      Sache bestimmen; würdigen, schätzen, hochschätzen“: sehr
      wahrscheinlich nach Havet Msl. VI, 18, Studemund AflL. I, 115
      Denominativ eines wie <hi rendition="#i">aeditumus</hi>,
      <hi rendition="#i">legitumus</hi> usw. von
      <hi rendition="#g #i">aes</hi> gebildeten
      <hi rendition="#i">*aestumos</hi> „wer bei Kauf oder Verkauf
      das zugewogene» Erz auf seine Richtigkeit hin prüft, Schätzmeister“;
      an <hi rendition="#i">tueor</hi> im zweiten Gliede ist
      nicht zu denken.</p>
    <p>Die ursprüngliche Bed. „taxieren“ kommt nicht genügend zu Rechte
      bei der in der 1. Aufl. vertretenen Verbindung als
      <hi rendition="#i">*aizditumāre</hi> (Bartholomae BB. XII, 91 a)
      mit got. <hi rendition="#i">aistan</hi> „sich scheuen, achten“
      (Fick I³, 29, Fröhde BB. I, 194), gr. αἴδομαι „scheue, verehre“,
      αἰδώς, „Ehrfurcht, Scheu, Scham“ (Bezzenberger BB. IV, 313,
      Bartholomae a. a. O., Walde KZ. XXXIV, 522, Solmsen IF. XIII,
      137), ai. <hi rendition="#i">īḍḗ</hi>
      „verehre, preise, flehe an“ (so jetzt auch Brugmann Grdr. II ², I,
      352 gegen IF. I, 171, wo <hi rendition="#i">īḍḗ</hi> an
      gr. ἅγιος und — doch s. auch Boisacq Wb. 7 — ai.
      <hi rendition="#i">yájati</hi> angeschlossen wurde).</p>
    <p>Dies <hi rendition="#i">*aizd-</hi> ist Weiterbildung
      (oder Zusammensetzung mit <hi rendition="#i">*dō</hi>
      „geben“) von <hi rendition="#i">*ais-</hi> in ahd. usw.
      <hi rendition="#i">ēra</hi> „Ehre“, u. <hi rendition="#i">erus</hi>
      „diis“ (s. zur Bed. Ehrlich KZ. XL, 380), o.
      <hi rendition="#g #i">aisusis</hi> abl. pl. „sacrificiis“, marr.
      <hi rendition="#i">aisos</hi> d. pl. „dis“, vo.
      <hi rendition="#i">esaristrom</hi> „sacrificium“ (stammhaft durch
      das etrusk. <hi rendition="#i">aesar</hi> „Gott“ beeinflußt,
      dessen Wz. dem Ital. entlehnt sein dürfte), u.
      <hi rendition="#i">esono-</hi> „divinus, sacer“ (das nicht
      rhotazierte <hi rendition="#i">s</hi> wohl
      durch etrusk. Einfluß), pälign. <hi rendition="#i">aisis</hi>
      <hi rendition="#i">(*aisifs)</hi> „dis“ (Corssen I ², 375,
      Fick I ³, 29, Bugge BB. III, 116, Johansson IF. II, 47 f., v. Planta
      I, 523, 527; Fick’s I ⁴, 346 Anknüpfung der sakralen Worte des
      O.-U. an die unter <hi rendition="#i">aeruscāre</hi>
      besprochene Sippe ist nicht vorzuziehn),
      ἱερός in der Bed. „heilig“ (Bugge a. a. O., Schulze Qu. ep. 210 f.;
      über andere ἱερός s. unter <hi rendition="#i">īra</hi>).</p>
    <p><hi rendition="#b">aetas,</hi> <hi rendition="#i">-ātis</hi>
      (= päl. <hi rendition="#i">aetate</hi> „aetate“)
      „Lebenszeit, Alter“, alt <hi rendition="#i">aevitas</hi>:
      zu <hi rendition="#g #i">aevum</hi>, und zwar als Ableitung
      von einem nicht mehr nachzuweisenden adj.
      <hi rendition="#i">*aevos</hi> (Meyer-Lübke AflL. VIII, 323).</p>
    <p><hi rendition="#b">aeternus,</hi> älter
      <hi rendition="#i">aeviternus</hi>: Ableitung von einem adv.
      <hi rendition="#i">*aeviter</hi> (Meyer-Lübke a. a. O.).</p>
    <p><hi rendition="#b">aevum</hi> „Ewigkeit; Zeitlichkeit,
      Lebensdauer; Zeitalter“: bis aufs Geschlecht = got.
      <hi rendition="#i">aiws</hi>, ahd. <hi rendition="#i">ēwa</hi>,
      ags. <hi rendition="#i">ǣ</hi>, <hi rendition="#i">ǣw</hi>
      „Zeit, Ewigkeit“ (zu unterscheiden von ahd. <hi rendition="#i">ēwa</hi>
      „Gesetz, Ehe“, ags. <hi rendition="#i">ǣ</hi>,
      <hi rendition="#i">ǣw</hi> ds., s. unter <hi rendition="#i">aequus</hi>,
      Kluge Wb. ⁶ s. v.), got. <hi rendition="#i">aiw</hi>
      „irgend einmal“, as. <hi rendition="#i">ēo</hi>, ags.
      <hi rendition="#i">ā</hi> „immer“, ahd. <hi rendition="#i">io</hi>,
      <hi rendition="#i">eo</hi> „immer, irgend einmal“, nhd.
      <hi rendition="#i">jē</hi>, ahd. <hi rendition="#i">eo-mēr</hi>,
      nhd. <hi rendition="#i">immer</hi>; ahd. <hi rendition="#i">ēwīg</hi>,
      got. <hi rendition="#i">aiweins</hi> „ewig“; gr. αἰών
      „Lebenszeit, Ewigkeit“, *αἰώς (acc. αἰω&#785;, loc. αἰεί) ds.,
      αἰέν usw. „immer“; mit Ablaut ai. ā́yuḥ n. „Leben, Lebensdauer“,
      āyú-ḥ „lebendig, beweglich; lebendes Wesen“, av.
      <hi rendition="#i">āyu-</hi> „Dauer, Lebensalter“ (Curtius ⁵ 385;
      Vaniček 37 unter unrichtiger Verbindung mit <hi rendition="#i">*ei̯-</hi>
      „gehen“, ai. <hi rendition="#i">ḗva-ḥ</hi>
      „Gang, Lauf, Sitte“). — Aber air. <hi rendition="#i">āes</hi>
      (g. <hi rendition="#i">āisso</hi>) m. „Alter“ (früher
      aus <hi rendition="#i">*aivestu-s</hi> erklärt), cymr.
      <hi rendition="#i">ois</hi>, <hi rendition="#i">oes</hi>,
      corn. <hi rendition="#i">huis</hi>, <hi rendition="#i">oys</hi>
      „saeculum“, acymr. <hi rendition="#i">oet</hi>, ncymr.
      <hi rendition="#i">oed</hi>, a.-mbret. <hi rendition="#i">oet</hi>,
      nbret. <hi rendition="#i">oad</hi> „Alter, Lebensdauer“
      <pb n="19" facs="#f0050"/>(angeblich <hi rendition="#i">*aivito-</hi>,
      vgl. lat. <hi rendition="#i">aetas</hi>, päl.
      <hi rendition="#i">aetate</hi> = <hi rendition="#i">*aiu̯itāt-</hi>),
      scheinen nach Thurneysen IA. VI, 196, Loth RC. XVII, 434
      ferngehalten werden zu müssen (s. auch
      <hi rendition="#b #i">utor</hi>).</p>
    <p rendition="#et">Daß nach Danielsson Gramm. und et. Stud. I,
      49 a 1, Johansson Beitr. z. gr. Sprachk. 139 (letzterer
      unter Heranziehung auch von <hi rendition="#b #i">Jūturna</hi>,
      s. d.) auch lat. <hi rendition="#b #i">jūgis</hi> „immerdauernd,
      beständig“, bes. von Wasser „beständig fließend“ mit der
      Ablautstufe <hi rendition="#i">*(a)i̯eu̯-</hi> (:
      <hi rendition="#i">ai̯u̯-</hi>: <hi rendition="#i">ai̯ū̆-</hi>)
      und derselben kons. Weiterbildung wie
      got. <hi rendition="#i">aju-k-duþs</hi> „Zeit, Ewigkeit“,
      ags. <hi rendition="#i">ēce</hi> „ewig“ anzureihen sei,
      lehnt Solmsen Beitr. z. gr. Wtf. 1, 163 a 2 mit Recht ab, da
      „beständig“ aus „verbunden“ <hi rendition="#i">(:jungo)</hi>
      gewinnbar ist. — Lat. <hi rendition="#i">jūs</hi> „Recht“
      ist trotz Hirt (Abl. 151) fernzuhalten.</p>
    <p><hi rendition="#b">afannae,</hi> <hi rendition="#i">-ārum</hi>
      „leere Ausflüchte, Ausreden, Utopien“: nach
      Ribbeck Leipziger Studien IX, 337 entlehnt aus gr. ἀφάναι
      „Utopien“, wie in älterer Zeit das gleichbedeutende
      <hi rendition="#g #i">apinae</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">adfatim</hi> <hi rendition="#i">(ad</hi>
      <hi rendition="#i">fatim)</hi>, <hi rendition="#i">affatim</hi>
      „bis zur Genüge, zum Überdruß, im Überfluß“; <hi rendition="#i">ad</hi>
      + adverbialem a. sg. <hi rendition="#i">fatim</hi> von
      <hi rendition="#i">*fatis</hi>, s. <hi rendition="#i #g">fatīgo</hi>
      (Curtius 201, Vaniček 88; unrichtig stellt Fick I ⁴, 466
      <hi rendition="#i">ad</hi> <hi rendition="#i">fatim</hi> wegen
      <hi rendition="#i">ef-fētus</hi> zu <hi rendition="#i">fēmina</hi>,
      <hi rendition="#i">fēlare</hi> usw.).</p>
    <p><hi rendition="#b">affinis</hi> „benachbart, angrenzend;
      verschwägert, verwandt“: von <hi rendition="#i">ad</hi>
      <hi rendition="#i">fines</hi>, weil „in agris vicini“.</p>
    <p><hi rendition="#b">africia,</hi> <hi rendition="#i">-ae</hi>
      „eine Art Backwerk“:?</p>
    <p><hi rendition="#b">agaga,</hi> <hi rendition="#i">-ae</hi> m.:
      aus gr. ἀγαγα&#785;ς nach Heräus Sprache des Petronius 30, der
      „Bruder Liederlich“ übersetzt, während das Deminutiv
      <hi rendition="#g #i">agagula</hi> nach den Glossen „Kuppler“
      bedeutet; Sittl AflL. II, 611 übersetzt „deliciae“.</p>
    <p><hi rendition="#b">agāso,</hi> <hi rendition="#i">-ōnis</hi>
      „equos agentes id est minantes; duces equorum“:
      zu <hi rendition="#i">ago</hi>; Bildung wie
      <hi rendition="#i">equīso</hi> „Reiter“ (Vaniček 7);
      <hi rendition="#i">s-</hi> dialektisch (Ernout Él. dial. lat. 95).</p>
    <p><hi rendition="#b">agea</hi> (Enn. Ann. 567; alle andern
      Belege beruhen darauf) „Schiffsgang, der zu den Ruderern führt“:
      aus gr. ἄγυια, ἀγυιά (ursprgl. Ptc. pf. zu ἄγω); an eine (dor.)
      Nebenform *ἀγεια (Saalfeld, Prellwitz Wb. ² s. v.) zu denken
      ist weniger empfehlenswert, als Ernouts Él. dial. lat. 96 Annahme,
      daß gr. -υια in osk. Munde durch das osk. Suffix
      <hi rendition="#i">-ei(i)a</hi> ersetzt wurde.</p>
    <p><hi rendition="#b">ager,</hi> <hi rendition="#i">agri</hi>
      „Acker“: = u. <hi rendition="#i">ager</hi> „ager“, ai.
      <hi rendition="#i">ájra-ḥ</hi> „Flur, Gefilde“, gr. ἀγρός
      „Acker“, got. <hi rendition="#i">akrs</hi>, ahd. (usw.)
      <hi rendition="#i">ackar</hi>, <hi rendition="#i">achar</hi>, nhd.
      <hi rendition="#i">Acker</hi>, arm. (nach Pedersen KZ. XXXIX,
      352 über <hi rendition="#i">*atsr-</hi>
      <hi rendition="#i">*atr-:</hi>) <hi rendition="#i">art</hi>
      „Acker“. — Die Sippe wurde bisher zu <hi rendition="#i">ago</hi>
      gestellt, vgl. zur Bedeutung das nhd. „treiben: Trift“
      (z. B. Curtius 171, Vaniček 7, v. Planta I, 75); daß eine Bed.
      „Trift“ nirgends mehr, auch im Ai. nicht, nachweisbar ist
      (Uhlenbeck PBrB. XXX, 259), widerlegt diese
      Anknüpfung nicht; eine andere Möglichkeit ist aber, daß
      <hi rendition="#i">*ag̑ros</hi> nach Brugmann Grdr. II ², I, 354
      als „der Boden, von dem man (zum Zwecke der Bewirtschaftung)
      Besitz ergriffen hat“ zu hom. ἄγρη
      „das Ergreifen, Fang, Jagd“, air. <hi rendition="#i">ār</hi> n.
      „Schlacht“ (<hi rendition="#i">*agrom</hi>), cymr.
      <hi rendition="#i">aer</hi> ds. (<hi rendition="#i">*agrā</hi>),
      av. <hi rendition="#i">azrā-⁰</hi> „Jagd⁰“ gehöre. —
      <hi rendition="#g #i">agrestis</hi> dissimiliert
      aus <hi rendition="#i">*agrestris</hi> (Bildung nach
      <hi rendition="#i">terrestris</hi>) nach Grammont Diss. 29,
      Vendryes Msl. XIII, 384.</p>
    <p><hi rendition="#b">agga</hi> „festivitas“:
      hebr., vgl. Thes.</p>
    <pb n="20" facs="#f0051"/><p><hi rendition="#b">agger,</hi>
      <hi rendition="#i">-is</hi> „Material zum Aufschütten eines
      Dammes, Damm“: wohl aus <hi rendition="#i">aggerere</hi>
      (<hi rendition="#g #i">ad</hi>, <hi rendition="#g #i">gero</hi>)
      entwickelt. Schwierig bleibt freilich
      die Form <hi rendition="#i">arger</hi>, die kaum nach Brugmann
      IF. XIII, 92 Umbildung eines zu <hi rendition="#i">arceo</hi>,
      <hi rendition="#i">arx</hi> gehörigen <hi rendition="#i">*arcer</hi>
      = gr. τὸ ἄρκος nach <hi rendition="#i">agger</hi>
      ist, aber auch kaum nach Osthoff bei Brugmann a. a. O. ein zu
      <hi rendition="#i">fingo</hi> gehöriges <hi rendition="#i">*ar-figer</hi>
      (vgl. gr. τει&#785;χος, ai. <hi rendition="#i">dēhī́</hi>
      „Aufwurf, Damm, Wall“, av. <hi rendition="#i">uz-daēza-</hi>
      „Anhäufung“, apers. <hi rendition="#i">didā-</hi> „Festung“)
      fortsetzt (welchenfalls <hi rendition="#i">agger</hi> ein
      aus <hi rendition="#i">arger</hi> urbanisiertes
      <hi rendition="#i">*adger</hi>??); es bleibt
      doch das nächstliegende, daß das sonst nur vor Labial belegte dial.
      <hi rendition="#i">ar-</hi> für <hi rendition="#i">ad-</hi>
      hier sein lautgesetzliches Gebiet überschritten habe.</p>
    <p><hi rendition="#b">agilis</hi> „beweglich“, vgl. ai.
      <hi rendition="#i">ajirá-ḥ</hi> „rasch, behende“, zu
      <hi rendition="#g #i">ago</hi>.
      (Anders über das ai. Wort Bloomfield BB. XXIII, 198).</p>
    <p><hi rendition="#b">agina</hi> (<hi rendition="#i">-ī-</hi>,
      s. Meyer-Lübke Berl. Phil. Woch. 1908, 632) „die
      Schere an der Wage“: zu <hi rendition="#i">ago</hi>,
      vgl. zur Bedeutung <hi rendition="#i">exagium</hi>
      „Wiegen, Gewicht“, <hi rendition="#i">exāmen</hi>
      „Zünglein an der Wage, Prüfung“,
      <hi rendition="#i">exiguus</hi> „knapp (zugewogen), dürftig“,
      <hi rendition="#i">exīlis</hi> „winzig“ (C. Gl. L. V,
      7, 1, Vaniček 8) und zu den Ableitungen
      <hi rendition="#g #i">agināre</hi> und
      <hi rendition="#g #i">aginātor</hi>
      Bücheler Rh. Mus. XXXVII, 518. Auch gr. ἄξιος „gleichgeltend,
      wert“ scheint auf der Verwendung von <hi rendition="#i">*ag̑-</hi>
      für „wägen“ zu beruhn. S. auch <hi rendition="#i">a</hi>(<hi rendition="#i">m</hi>)<hi rendition="#i">mentum</hi> „Zünglein an der Wage“.</p>
    <p><hi rendition="#b">agmen</hi> „der Zug“: vgl. ai.
      <hi rendition="#i">ájman-</hi> n. „Bahn, Zug“,
      <hi rendition="#i">ajmán-</hi> m. „Bahn“; zu
      <hi rendition="#g #i">ago</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">agna</hi> alat. „Ähre“, aus
      <hi rendition="#i">*acnā</hi>: got. <hi rendition="#i">ahana</hi>,
      ahd. (usw.) <hi rendition="#i">agana</hi>
      „Spreu“, nhd. bair. <hi rendition="#i">agn</hi>; wie
      <hi rendition="#i">acus</hi>, <hi rendition="#i">-eris</hi>
      (s. d.) zu <hi rendition="#i #g">ācer</hi> (Aufrecht
      KZ. I, 353 f., usw.).</p>
    <p><hi rendition="#b">agnīle</hi> „Schafstall“: zu
      <hi rendition="#g #i">agnus</hi>. Der Suffixanklang an ab.
      <hi rendition="#i">jagnilo</hi> „locus ubi oves parturiunt“
      ist zufällig.</p>
    <p><hi rendition="#b">agnōmen:</hi> s. <hi rendition="#g #i">nōmen</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">agnus,</hi> <hi rendition="#i">-i</hi>,
      f. <hi rendition="#i">-a</hi> „Lamm“: = gr. ἀμνός, ἀμνή „Lamm“
      (Walter KZ. XI, 429, Fick KZ. XX, 175), urk.
      <hi rendition="#i">*ognos</hi> „Lamm“ in air.
      <hi rendition="#i">ūan</hi>, cymr. <hi rendition="#i">oen</hi>,
      corn. <hi rendition="#i">oin</hi>, bret. <hi rendition="#i">oan</hi>
      (Brugmann Grdr. I ¹, 328, Osthoff IF. IV, 289, Strachan BB.
      XX, 13); ab. <hi rendition="#i">jagnę</hi> „Lamm“,
      <hi rendition="#i">jagnьcь</hi> „Lämmchen“ (Fick a. a. O.;
      zum Vok. s. Pedersen KZ. XXXVIII, 315); ags.
      <hi rendition="#i">ēanian</hi>, engl. <hi rendition="#i">to</hi>
      <hi rendition="#i">yean</hi> „lammen“, ndl.
      <hi rendition="#i">oonen</hi> (westgrm. <hi rendition="#i">*aunōn</hi>,
      von <hi rendition="#i">*auna-</hi> =
      <hi rendition="#i">*-aʒu̯na-</hi> „Lamm“, Kluge PBrB. IX,
      194, Osthoff IF. V, 324 ff.).</p>
    <p rendition="#et">Grm. und kelt. zeigen
      <hi rendition="#i">agᵘ̯hno-</hi>, gr. <hi rendition="#i">*agᵘ̯no-</hi>
      (vielleicht mit sekundärem Verlust der Aspiration, s. Osthoff).
      U. <hi rendition="#i">habina(f)</hi>
      „agnos“ (v. Planta I, 76, 335 f., 445), das wegen seines festen
      <hi rendition="#i">h-</hi> verdächtig ist (auch die
      vorauszusetzende Dissimilation aus
      <hi rendition="#i">*abnina</hi> ist kaum annehmbar),
      stelle ich vielmehr zu air. <hi rendition="#i">gabor</hi> „caper“,
      cymr. usw. <hi rendition="#i">gafr</hi> „Ziege“, gall.
      Γαβρη&#785;τα ὕλη „Böhmerwald“ (vgl. zur Sippe Zupitza
      KZ. XXXVII, 389 und s. auch unter <hi rendition="#i">hiems</hi>;
      daß kelt. <hi rendition="#i">*gab-ro-</hi> eine Neuschöpfung
      für idg. <hi rendition="#i">*kap-ro-</hi> sei, bewirkt
      durch die Verdrängung des lautähnlichen
      <hi rendition="#i">*cap-io</hi> durch
      <hi rendition="#i">*gab-im</hi>,
      ist mir nicht wahrscheinlicher).</p>
    <p rendition="#et">Über <hi rendition="#b #i">avilla</hi> „Lämmchenr“,
      <hi rendition="#b #i">aububulcus</hi> „pastor ovium“ s. d.</p>
    <p rendition="#et">Lat. <hi rendition="#g #i">agnus</hi>
      <hi rendition="#g #i">castus</hi> „Keuschlammbaum“ natürlich Lehnwort
      aus gr. ἄγνος, ds., worüber Lidén IF. XVIII, 506 f. und Boisacq
      Gr. Wb. s. v.</p>
    <pb n="21" facs="#f0052"/><p><hi rendition="#b">ago,</hi>
      <hi rendition="#i">-ere</hi> „treiben, führen, tun“: = gr.
      ἄγω „treibe, führe“ (ἀγός, ἄκτωρ „Führer“ = lat.
      <hi rendition="#b #i">actor</hi>, ἀγών „Wettkampf“, ἄγυια
      „Straße“, woraus lat. <hi rendition="#b #i">agea</hi>, usw.),
      ai. <hi rendition="#i">ájati</hi> „geht, treibt“
      (<hi rendition="#i">ajá-ḥ</hi> „Treiber“,
      <hi rendition="#i">ajirá-ḥ</hi> „beweglich, behend“, vgl. lat.
      <hi rendition="#b #i">agilis</hi>,
      <hi rendition="#i">ájman-</hi> „Zug“,
      vgl. lat. <hi rendition="#b #i">agmen</hi>,
      <hi rendition="#i">ājí-ḥ</hi> „Wettlauf“,
      <hi rendition="#i">pari</hi> <hi rendition="#i">jman-</hi>
      „herumlaufend“), av. <hi rendition="#i">azaiti</hi> ds.,
      an. <hi rendition="#i">aka</hi> „fahren“ (über got. usw.
      <hi rendition="#i">ak</hi> „sondern, aber“ s.
      unter <hi rendition="#i">at</hi>), air. z. B.
      <hi rendition="#i">ad-aig</hi> „adigit“, cymr. corn. bret.
      <hi rendition="#i">a</hi> „agit“ (Curtius 170 f.,
      Vaniček 7 f.; weitere kelt. Formen z. B. bei Fick I ⁴, 6,
      Stern ZfcPh. III, 384; mir. <hi rendition="#i">ān</hi>
      „schnell“, nach Stokes — s. Rev.
      celt. XXIV, 217 — aus <hi rendition="#i">*agnos</hi>),
      arm. <hi rendition="#i">acem</hi> „bringe, führe“
      (Hübschmann Arm. Stud. I, 16), o. <hi rendition="#i">actud</hi>
      „agito“, <hi rendition="#i">acum</hi> „agere“
      (z.B. Vaniček; wegen <hi rendition="#i">k</hi> statt
      <hi rendition="#i">g</hi>, wenn nicht eher Schreibfehler,
      s. Brugmann Ber. d. sächs. Ges. d. W. 1890, 237 ff.),
      u. <hi rendition="#i">aitu</hi> „agito“.</p>
    <p rendition="#et">Mit Ablaut vielleicht ὄγμος „Bahn, Furche
      usw., aber auch Schwaden“ (s. aber auch Prellwitz ² s. v. γέντο).</p>
    <p rendition="#et">U. <hi rendition="#i">peracni-</hi>,
      <hi rendition="#i">sevacni-</hi> „sollemnis“, subst. „hostia“,
      nicht hierher als <hi rendition="#i">*agni-</hi> (Brugmann a.
      a. O.) mit einer an marr. <hi rendition="#i">agine</hi>
      „*agione, pompa“ und lat. <hi rendition="#b #i">agōnium</hi>
      „Fest“, <hi rendition="#b #i">Agōnālia</hi> (s. d.;
      Bücheler Umbr. 30) gemahnenden Bed., sondern wie lat.
      <hi rendition="#i">perennis</hi>, <hi rendition="#i">sollemnis</hi>
      zu <hi rendition="#i">annus</hi>. — Zweifelhaft ist Osthoffs BB.
      XIX, 320 Auffassung von <hi rendition="#i">*g-es-</hi>
      (lat. <hi rendition="#i">gero</hi>) als einer Weiterbildung
      von Wz. <hi rendition="#i">*ag̑-</hi> (wie
      <hi rendition="#i">*u̯-es-</hi> „kleiden“:
      <hi rendition="#i">*eu̯-</hi>, lat. <hi rendition="#i">vestis</hi>:
      <hi rendition="#i">ind-uo</hi>).</p>
    <p rendition="#et">Hierher u. a.: <hi rendition="#b #i">agito</hi>,
      <hi rendition="#i #b">ambiguus</hi>, <hi rendition="#b #i">agāso</hi>,
      <hi rendition="#b #i">indāgo</hi>,
      <hi rendition="#b #i">prodigus</hi>, <hi rendition="#b #i">abiga</hi>
      (= gr. ἀγός, ai. <hi rendition="#i">ajá-ḥ</hi>);
      <hi rendition="#i #b">amb-āg-es</hi> (kons. Stamm wie ai.
      <hi rendition="#i">áj-ē</hi>); <hi rendition="#b #i">agīna</hi>
      (s. d.); <hi rendition="#b #i">exāmen</hi>;
      <hi rendition="#i #b">axitiosi</hi> (s. d.);
      <hi rendition="#b #i">agmen;</hi> <hi rendition="#i #b">coāgulum</hi>
      „geronnene Milch im Labmagen der Wiederkäuer“; s. auch
      <hi rendition="#i #b">ager,</hi> <hi rendition="#i #b">axis,</hi>
      <hi rendition="#i #b">āla,</hi> <hi rendition="#b #i">axilla,</hi>
      <hi rendition="#b #i">ambiēgna</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">ago,</hi> <hi rendition="#b">-ōnis</hi>
      (in Schol. Stat. Theb. 4, 463: <hi rendition="#i">sacerdotum</hi>
      <hi rendition="#i">consuetudo</hi> <hi rendition="#i">talis</hi>
      <hi rendition="#i">est</hi>, <hi rendition="#i">ut</hi>
      <hi rendition="#i">aut</hi> <hi rendition="#i">ipsi</hi>
      <hi rendition="#i">percutiant</hi> <hi rendition="#i">victimas</hi>
      — <hi rendition="#i">et</hi> <hi rendition="#g #i">agones</hi>
      <hi rendition="#i">appellantur</hi> —,
      <hi rendition="#i">aut</hi> …), <hi rendition="#b">agōnium</hi>
      „Opferfest“, <hi rendition="#b #i">agōnia</hi> „Opfertier“,
      <hi rendition="#b #i">Agōnālia</hi>
      „ein Fest zu Ehren des Janus“, <hi rendition="#i #b">Agōnus</hi>
      „mons Quirinalis" usw. (vgl. Maurenbrecher Jb. f. kl. Phil.,
      Suppl. XXI, 315 ff.): zu <hi rendition="#g #i">ago</hi>,
      vgl. bes. marr. <hi rendition="#i">agine</hi> „pompa“
      (zweifelhaftes aus dem O. U. s. bei v. Planta I, 352).
      Die Vermittlung zur sakralen Bedeutung unserer
      Sippe bildete nicht „festlicher Aufzug“, so daß etwa zunächst gr.
      ἀγών „Wettkampf“, mir. <hi rendition="#i">āg</hi> „Kampf“,
      ai. <hi rendition="#i">ājí-ḥ</hi> „Wettlauf“ zu vergleichen
      wären, sondern <hi rendition="#i">agere</hi> gelangte direkt
      zur Bedeutung „opfern“. Entlehnung der ital. Worte aus dem
      Griech. (Bréal Mém. soc. ling. VI, 9 f.) ist ausgeschlossen.</p>
    <p><hi rendition="#b">agolum</hi> „Hirtenstab“ (Paul. Fest. 21
      ThdP.): zu <hi rendition="#g #i">ago</hi> (nicht
      nach de Saussure Mém. 108 zu gr. ὄβολος), vgl. zur Bildung gr.
      ἀγέλη „Herde“.</p>
    <p><hi rendition="#b">agrēdula</hi> s.
      <hi rendition="#g #i">acrēdula</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">agrimōnia</hi> „Odermennig“: Umstellung
      aus sonstigem <hi rendition="#i">argemōnia</hi>
      (aus gr. ἀργεμώνη „Schamkraut“) nach <hi rendition="#i">ager</hi>
      (Keller Volkset. 60).</p>
    <p><hi rendition="#b">aio</hi> „sage ja, spreche, behaupte“:
      aus <hi rendition="#i">*agi̯ō</hi> (Brugmann Grdr.
      I ², 672), vgl. <hi rendition="#i #b">adagio</hi> „Sprichwort“,
      <hi rendition="#b #i">prodigium</hi> „Vorzeichen (=
      Vorhergesagtes), Ungeheuer“, <hi rendition="#b #i">axāmenta</hi>
      „carmia Saliaria“ (s. auch <hi rendition="#b #i">anxare</hi>
      unter <hi rendition="#i #g">anaxant</hi>; wie ist der Nasal
      aufzufassen?), <hi rendition="#i #b">indigitāre</hi> „anrufen“
      (? s. d.) <hi rendition="#b #i">indigitāmenta</hi> „Anrufungen“,
      <hi rendition="#b #i">Aius</hi> <hi rendition="#i">Locutius</hi>
      „der Gott, der durch seine Stimme das Herannahen der
      <pb n="22" facs="#f0053"/>Gallier verkündete“ (s. Wissowa Rel. 49);
      nach Curtius 399, Vaniček 9 zu gr. ἠ&#785;  „er sprach“
      (*ἠ&#785;κτ; ἠμί „spreche“ dazu neugebildet oder
      aus *ἠγμί lautlich entwickelt? Hierher nach Solmsen KZ. XXXIX,
      218 ff. das Perf. ἄν-ωγα „befehle, treibe an“; anders über
      ἠ&#785; Bezzenberger BB. XXVII, 147, s. dagegen Solmsen a. a.
      O.; gr. ἤχανεν⸱
      εἰ&#785;πεν Hes. bleibt fern), arm. <hi rendition="#i">asem</hi>
      „sage“ (Hübschmann KZ. XXIII, 25, Arm. Gr. I, 421), wenn
      <hi rendition="#i">*ac</hi> im Auslaut zu <hi rendition="#i">as</hi>
      (Meillet Msl. VII, 164; nicht nach Scheftelowitz BB. XXVIII, 286
      zu ahd. <hi rendition="#i">jëhan</hi> „reden“; noch eine andere
      Auffassung bei Pedersen KZ. XXXIX, 370); dazu mir.
      <hi rendition="#i">ai</hi>, <hi rendition="#i">ae</hi> „Sage“,
      vielleicht auch <hi rendition="#i">aidacht</hi> „Vermächtnis“
      aus <hi rendition="#i">*ati-akto-</hi> (Fick II ⁴, 6; s. auch
      Wharton s. v.) und wohl auch o. <hi rendition="#i">angetuzet</hi>
      „proposuerint, jusserint“, wenn aus
      <hi rendition="#i">*an-agetuzet</hi> synkopiert („in-dixerint“).
      Aber ai. <hi rendition="#i">āha</hi>,
      <hi rendition="#i">āttha</hi> „sprach, sprachst“ (Curtius a. a.
      O., Osthoff Pf. 174 f., vgl. auch BB. XXIV, 172)
      ist wegen av. <hi rendition="#i">āδa</hi> „sprach“ usw.
      vielmehr auf <hi rendition="#i">*ādh-</hi> zurückzuführen
      (Caland KZ. XXXIII, 466, Hübschmann IF. IV, 117 f., s.
      auch Wackernagel Ai. Gr. I, § 217).</p>
    <p><hi rendition="#b">āla</hi> „Flügel“, eigentlich „Achsel“:
      aus <hi rendition="#i">*acslā</hi> (vgl.
      <hi rendition="#g #i">axilla</hi>
      „Achselhöhle“) = aisl. <hi rendition="#i">ǫxl</hi>, ags.
      <hi rendition="#i">eaxl</hi>, as. <hi rendition="#i">ahsla</hi>,
      ahd. <hi rendition="#i">ahsala</hi>, nhd.
      <hi rendition="#i">Achsel</hi>; mit Dehnstufe ahd.
      <hi rendition="#i">uochisa</hi>, mhd. <hi rendition="#i">uohse</hi>,
      <hi rendition="#i">üehse</hi>, und ahd.
      <hi rendition="#i">uohsana</hi>, ags. <hi rendition="#i">ōxn</hi>,
      <hi rendition="#i">ōcusta</hi> „Achselhöhle“, ndl.
      <hi rendition="#i">oksel</hi> „Achsel“ (Curtius 132,
      Vaniček 8); av. <hi rendition="#i">ašayā&#778;</hi> g. du.
      „der beiden Achseln“ (Hübschmann IF. IV, 118; weitere Lit.
      bei Zupitza Gutt. 187); nach Bugge KZ. XXXII, 2 auch arm.
      <hi rendition="#i">anut‛</hi> „Achselgrube“ aus
      <hi rendition="#i">*asnut‛</hi>.</p>
    <p rendition="#et">Gr. ἀγοστός „Hand“ (Wiedemann BB. XXVII,
      257 a 1) gehört vielmehr als *ἀγορ-στός zu ἀγείρω (Solmsen
      Beitr. z. gr. Wtf. 1 ff.). — Achsel als „Drehpunkt“ zur Sippe
      von <hi rendition="#g #i">axis</hi> und mit dieser wohl zu Wz.
      <hi rendition="#i">*ag</hi> „treiben“, s.
      <hi rendition="#g #i">ago</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">alabrum</hi> oder <hi rendition="#b">alibrum</hi>
      (spät, s. Thes., und Schuchardt ZfromPh. XXXI, 721 f.)
      „Haspel, Garnwinde“: wohl Fremdwort. Georges’ Verbindung mit
      <hi rendition="#i">āla</hi> beruht auf der falschen Messung
      <hi rendition="#i">ālābrum</hi>.</p>
    <p><hi rendition="#b">alacer,</hi> <hi rendition="#i">-cris</hi>,
      <hi rendition="#i">-cre</hi> (das Roman. setzt
      <hi rendition="#i">*alicer</hi>, <hi rendition="#i">*alecris</hi>
      fort) „munter, lustig, aufgeregt“: wohl nach Osthoff Forsch.
      I, 63—66, Fick Spracheinh. 302, Fröhde BB. XX, 185, Prellwitz
      Wb. s. v. ἑλαύνω zu got. <hi rendition="#i">aljan</hi> n.
      „Eifer“, ahd. <hi rendition="#i">ellian</hi>,
      <hi rendition="#i">ellen</hi> „Eifer, Tapferkeit“, as. ags.
      <hi rendition="#i">ellen</hi> ds., aisl. <hi rendition="#i">eljan</hi>
      ds., <hi rendition="#i">elja</hi> „Nebenbuhlerin“, ahd.
      <hi rendition="#i">ello</hi> „Rival“ (vgl. zur Bedeutung
      „Eifer : Eifersucht“; oder letztere beide zu
      <hi rendition="#i">alius</hi> nach Johansson a. u. gen. O.?
      die grm. Sippe nicht zu ai. <hi rendition="#i">aryá-ḥ</hi>
      „anhänglich, lieb“, das idg. <hi rendition="#i">r</hi> hat,
      s. Uhlenbeck PBrB. XXX, 259). Zweifelhafter ist Fröhdes
      a. a. O. Heranziehung von ai. <hi rendition="#i">irya-ḥ</hi>
      „eifrig oder dgl.“.</p>
    <p rendition="#et">Die Sippe ist möglicherweise nach Johansson
      Zeitschr. f. dt. Phil. XXXI, 285 ff. als „feurig“ mit der Sippe
      von <hi rendition="#i">adolēre</hi> „auflodern“ verwandt; oder
      zu der unter <hi rendition="#g #i">alica</hi> besprochenen Wz.
      <hi rendition="#i">*ēl-</hi> „spitz, scharf“? Lautlich wenig
      für sich hat Beziehung zu gr. ἑλαύνω „treibe“ (Fick II ³, 26,
      I ⁴, 365), die den lat. und grm. Vokalismus verschieden erklären
      müßte; nicht zu <hi rendition="#i">alo</hi> (Fröhde a. a.
      O., v. Planta I, 299) als „gedeihend“. Bréal Msl. XV, 148 f.
      denkt an Entlehnung aus hom. ἄλκαρ „Schutz“ durch Vermittlung
      des Osk. (daher mit Entfaltungsvokal <hi rendition="#i">a</hi>),
      doch wäre höchstens
      <pb n="23" facs="#f0054"/>ein zu ἀλκή „Kraft“ gehöriges
      *ἀλκρος oder dergl. als Quelle denkbar.</p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div/>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
